SV

Band 309 der Bibliothek Suhrkamp

Bernard Shaw
Handbuch

des Revolutionärs

Deutsch von
Annemarie und

Heinrich Böll

Suhrkamp Verlag

Englischer Originaltitel: The Revolutionist’s Handbook
geschrieben 1901-1903

Erste Auflage in der Bibliothek Suhrkamp 1972
© Copyright der deutschen Übersetzung
Suhrkamp Verlag, Frankfurt am Main 1972.
Alle Rechte vorbehalten.

Druck: Poeschel & Schulz-Schomburgk, Eschwege

Handbuch
des Revolutionärs

Hand- und Taschenbuch des Revolutionärs
von John Tanner, MdKrN (Mitglied der
Klasse reicher Nichtstuer)

Vorwort zum Handbuch des Revolutionärs

»Niemand kann die gegenwärtige Lage der

Masse des Volkes betrachten, ohne so etwas

wie einen Umsturz zum Besseren zu wün-

schen.«

Sir Robert Giffen, Essays zum Finanzwesen,
Bd. 1., S. 393

Vorwort

Ein Revolutionär ist ein Mensch, der sich von
der bestehenden Gesellschaftsordnung tren-
nen und eine andere ausprobieren will. Die
Verfassung von England ist revolutionär.
Für einen russischen oder anglo-indischen Bü-
rokraten ist das allgemeine Wahlrecht eben-
so sehr eine Revolution wie ein Referendum
oder ein Volksentscheid, bei dem das Volk
kämpft statt zu wählen. Die französische
Revolution vertrieb eine Garnitur von Herr-

7

schern und ersetzte sie durch eine andere mit
anderen Interessen und anderen Ansichten.
Das gleiche machen allgemeine Wahlen den
Menschen in England alle sieben Jahre mög-
lich, wenn sie nur wollen. Daher ist die
Revolution in England eine nationale Insti-
tution; und wenn ein Engländer für die Revo-
lution eintritt, so bedarf das keiner Ent-
schuldigung.

Jeder Mensch ist ein Revolutionär, wenn es
um die Sache geht, die er versteht. Zum Bei-
spiel ist jeder, der Meister in seinem Beruf
geworden ist, in Sachen dieser Profession ein
Skeptiker und infolgedessen ein Revolutio-
nar.

Jeder echt religiöse Mensch ist Haretiker und
darum Revolutionir.

Alle, die es im Leben zu etwas wirklich Beson-
derem bringen, beginnen als Revolutionäre.
Die Besten unter ihnen werden mit wachsen-
dem Alter immer revolutionärer, obwohl man
von ihnen allgemein annimmt, daß sie konser-
vativer werden, weil sie das Vertrauen in die
herkömmlichen Methoden der Reform ver-
lieren.

8

Jeder Mensch unter dreißig, der überhaupt
etwas über die bestehende soziale Ordnung
weiß und nicht Revolutionär ist, ist nur
Mittelmaf.
UND DOCH

haben Revolutionen die Last der Tyrannei
nie erleichtert: sie haben sie nur auf eine an-
dere Schulter verlagert.

John Tanner

I Über richtige Fortpflanzung

Wenn es keinen Gott gäbe, sagte der Deist
des achtzehnten Jahrhunderts, dann müßte
man ihn erfinden. Nun war dieser Gott des
achtzehnten Jahrhunderts ein Deus ex ma-
china, der Gott, der denen half, die sich nicht
selbst helfen konnten, der Gott der Faulen
und Unfähigen. Das neunzehnte Jahrhun-
dert entschied, daß es einen solchen Gott nicht
gibt, und nun muß der Mensch die ganze Ar-
beit in die Hand nehmen, um die er sich mit
einem nutzlosen Gebet herumzudrücken
pflegte. Er muß sich in der Tat in die poli-
tische Vorsehung verwandeln, die er sich
vordem als Gott vorstellte; und eine solche
Wandlung ist nicht nur möglich, sondern die
einzige Art Wandel, die überhaupt real ist.
Die bloße Umgestaltung von Institutionen,
zum Beispiel von militärischer und priester-
licher Herrschaft zu kommerzieller und wis-
senschaftlicher Herrschaft, von kommerziel-
ler Herrschaft zu proletarischer Demokra-
tie, von Sklaverei zu Leibeigenschaft, von

II

Leibeigenschaft zu Kapitalismus, von Mon-
archie zu Republik, von Polytheismus zu
Monotheismus, von Monotheismus zu Atheis-
mus, von Atheismus zu pantheistischem Hu-
manismus, vom Analphabetismus aller zur
Bildung für alle, von der Romantik zum Re-
alismus, vom Realismus zum Mystizismus,
von der Metaphysik zur Physik — das alles
sind nur Änderungen von Dideldum zu Di-
deldi: plus ca change, plus c’est la méme
chose. Aber die Wandlungen vom Holzapfel
zur Goldparmäne, vom Wolf und Fuchs zum
Haushund, vom Streitroß Heinrichs v. zum
Brauereipferd und zum Rennpferd, sind
wirkliche Wandlungen; denn hier hat der
Mensch Gott gespielt, hat die Natur seinen
Zwecken untergeordnet und das Leben für
einen bestimmten Zweck veredelt oder vul-
garisiert. Und was man mit einem Wolf tun
kann, kann man auch mit einem Menschen
tun. Wenn solche Ungeheuer wie der Land-
streicher und der Gentleman als bloße
Nebenprodukte der individuellen Gier
und Torheit des Menschen auftreten, was
könnten wir da nicht noch alles als Haupt-

I2

produkt seiner universellen Sehnsucht er-
hoffen?

Diese Forderung ist nicht neu. Die Verzweif-
lung der Institutionen und das unerbittliche
»Du mußt noch einmal geboren werden«

mit der von Mrs. Poyser gestellten Bedin-
gung

»und anders geboren werden« erscheint in
jeder Generation von neuem. Der Schrei nach
dem Übermenschen hat nicht mit Nietzsche
begonnen und wird nicht mit der Nietzsche-
Verehrung enden. Aber der Schrei ist immer
mit der gleichen Frage zum Schweigen ge-
bracht worden: Was für ein Mensch soll die-
ser Übermensch sein?

Man verlangt nicht nach einem Überapfel,
sondern nach einem eßbaren Apfel, nicht
nach einem Überpferd, sondern nach einem
Pferd, das größere Lasten ziehen oder schnel-
ler laufen kann. Ebenso ist es sinnlos, nach
einem Ubermenschen zu verlangen; man
muß eine genaue Beschreibung des Menschen
liefern, den man haben möchte. Leider weiß
man aber nicht, welche Art Mensch man sich
wünscht. Vielleicht eine Art gut aussehenden,

I3

athletischen Philosophen mit einer hübschen,
gesunden Frau als Gefährtin.

So vage dies auch sein mag, es ist ein großer
Fortschritt gegenüber der populären Forde-
rung nach dem vollkommenen Gentleman
und der vollkommenen Dame. Und schließ-
lich nimmt keine Nachfrage auf dem Markt
der ganzen Welt die Form einer genauen
technischen Beschreibung des gewünschten
Artikels an. Erstklassiges Geflügel und erst-
klassige Kartoffeln werden produziert, um
die Nachfrage der Hausfrauen zu befriedi-
gen, die den praktischen Unterschied zwi-
schen einem Huhn und einer Knolle nicht
kennen. Sie werden Ihnen sagen, daß man
die Güte des Puddings beim Essen erkennt,
und sie haben recht. Die Güte des Übermen-
schen wird sich im Leben erweisen; und wie
man ihn hervorbringt, werden wir durch die
alte Methode von Experiment und Irrtum her-
ausfinden, und nicht, indem wir darauf war-
ten, daß jemand eine völlig überzeugende Be-
schreibung seiner einzelnen Bestandteile lie-
fert.

Gewisse weitverbreitete und augenfällige

14

Fehler kann man von Anfang an ausschlie-
ßen. Zum Beispiel sind wir uns darin einig,
daß wir einen überlegenen Verstand wün-
schen, aber wir brauchen nicht in die Fuß-
ball-Vereinstorheit zu verfallen, um diesen
überlegenen Verstand als ein Produkt eines
überlegenen Körpers zu erwarten. Wenn
wir aber so weit zurückweichen, daß wir
den Schluß ziehen, ein überragender Geist
bestände darin, daß er sich von unseren
ethischen Klassifikationen von Tugenden und
Lastern bluffen läßt, kurz von der konventio-
nellen Moral, so werden wir aus der Brat-
pfanne des Fußballvereins in das Feuer der
Sonntagsschule fallen. Wenn wir zwischen
einer Rasse von Athleten und einer Rasse
von »guten« Menschen wählen müssen, dann
entscheiden wir uns besser für die Athleten;
lieber Samson und Milo als Calvin und Ro-
bespierre. Aber beide Alternativen sind es
nicht wert, daß man den gegenwärtigen Men-
schen gegen sie vertauscht; Samson ist eben-
sowenig ein Übermensch wie Calvin. Was
sollen wir also tun?

IS

II Privateigentum und Ehe

Wir wollen rasch die Hindernisse nehmen,
die Privateigentum und Ehe bilden. Revolu-
tionäre messen ihnen zuviel Bedeutung bei.
Ohne Zweifel ist leicht zu beweisen, daß das
Privateigentum die Gesellschaft zerstören
wird, wenn die Gesellschaft nicht das Privat-
eigentum zerstört. Ohne Zweifel hat auch
bis jetzt das Eigentum den Sieg davongetra-
gen und alle Reiche zerstört. Aber das kam
daher, daß der oberflächliche Einwand gegen
das Eigentum (daß es den Reichtum der Ge-
sellschaft und die gesellschaftliche Arbeits-
last in einer grotesk ungleichen Weise ver-
teile) die Existenz der Menschheit nicht be-
drohte, sondern nur das individuelle Glück
ihrer Mitglieder und schließlich die Erhaltung
der einen oder anderen unwichtigen poli-
tischen Form, wie einer Nation, eines Welt-
reichs und dergleichen. Da nun Glück der Na-
tur gleichgültig ist, da sie weder Flaggen noch
Grenzen anerkennt, noch sich einen Deut
darum kümmert, ob das von einer Gesell-

16

schaft angenommene ökonomische System
feudal, kapitalistisch oder kollektivistisch ist,
vorausgesetzt, daß es die Rasse am Leben er-
hält (Bienenkorb und Ameisenhaufen sind
für sie ebenso annehmbar wie Utopie), wer-
den die Beweise der Sozialisten, wenngleich
unwiderlegbar, das Privateigentum niemals
ernsthaft beeindrucken. Die Totenglocke die-
ser überschätzten Institution wird nicht eher
erklingen, bis man spürt, daß sie lebenswich-
tigeren Dingen widerstreitet als der bloßen
persönlichen Ungleichheit in der industriel-
len Wirtschaft. Ein solcher Konflikt trat nicht
auf, solange die Gesellschaft nicht über die
nationalen Gemeinschaften hinausgewach-
sen war, die zu klein und einfach sind, als daß
sie die begrenzte politische Fähigkeit des
Menschen in gefährlicher Weise überbean-
spruchten. Jetzt haben wir aber die Stufe der
internationalen Organisation erreicht, und
die politischen Fähigkeiten des Menschen und
seine Großmut werden deutlich von Umfang
und Vielfalt der ihm aufgezwungenen Pro-
bleme überwältigt. Und wenn er in diesem
angstvollen Augenblick nach einem mächti-

17

geren Geist Ausschau hält, der ihm helfen
könnte, so stellt er fest, daß der Himmel leer
ist. Er wird bald einsehen, daß die verwor-
fene Formel, nach der der Mensch der Tem-
pel des heiligen Geistes sei, genau der Wahr-
heit entspricht und daß dieser heilige Geist
wesensmäßig die unbestimmteste Person der
Dreieinigkeit und jetzt der einzige Überle-
bende, so wie er immer die wirkliche Einheit
gewesen ist, dem Menschen nur durch dessen
eigenes Hirn und eigene Hand helfen kann.
Wenn der Übermensch also kommen soll, so
muß er durch geplante und wohlüberlegte Ak-
tion des Mannes aus der Frau geboren werden.
Das Überzeugtsein von dieser Wahrheit wird
alles zermalmen, dassich ihr entgegenstellt. So-
gar Privateigentum und selbst Ehe, die für die
kleinlichen Klagen des Arbeiters, daß er um
den »Mehrwert« betrogen werde, und für das
häusliche Elend der Sklaven des Eherings nur
Hohngelächter übrig haben, werden, wenn sie
sich dieser Idee sobald sie zum vollbewuß-
ten lebenswichtigen Ziel der Menschheit ge-
worden ist, in den Weg stellen, als leichteste
der Hindernisse beiseitegelacht werden.

18

Daß sie ihr im Wege stehen werden, wird in
dem Augenblick klar, da wir die Sinnlosig-
keit einsehen, Menschen auf bestimmte Eigen-
schaften hin zu züchten, so wie wir Hähne
zum Kämpfen, Windhunde auf Schnelligkeit
oder Schafe wegen des Fleisches züchten. Was
beim Menschen wirklich wichtig ist, ist der
Teil von ihm, den wir noch nicht begreifen.
Vieles daran ist uns nicht einmal bewußt, so
wie uns im allgemeinen nicht bewußt ist, daß
wir unseren Kreislauf mittels unserer Herz-
pumpe aufrechterhalten, obgleich wir ster-
ben, wenn wir dies ignorieren. Wir sehen uns
daher zum Schluß veranlaßt, daß wir, wenn
wir erst einmal die Auswahl so weit wie mög-
lich vorangetrieben haben, indem wir von
der Liste der zukünftigen Eltern alle die aus-
schließen, die uninteressant, nicht vielver-
sprechend sind, und diejenigen, welche einen
Makel haben, der nicht durch Vorteile aus-
geglichen ist, so werden wir, sowohl bei den
Züchtern wie bei den Eltern, bei jener Über-
legenheit an unbewußtem Ich, die das wahre
Charakteristikum des Ubermenschen sein
wird, immer noch der Lenkung durch die

I9

Triebe (alias Stimme der Natur) vertrauen
müssen.

An diesem Punkt erkennen wir, wie wichtig
es ist, der Neigung den weitestmöglichen
Spielraum zu lassen. Die Menschheit in klei-
ne Cliquen einzuteilen und die Wahl des In-
dividuums erfolgreich auf seine eigene Cli-
que zu beschränken, heißt, das Erscheinen des
Übermenschen für ganze Zeitalter, wenn
nicht für immer, hinauszuschieben. Nicht nur
sollte jeder Mensch als zukünftiger Vater oder
zukünftige Mutter behandelt und erzogen
werden — es dürfte auch der natürlichen Gat-
tenwahl kein Hindernis entgegenstehen, wie
etwa die Ansicht, daß eine Gräfin sich nicht
mit einem Kanalarbeiter und ein Herzog sich
nicht mit einer Putzfrau verbinden dürfte.
Gleichheit ist eine wesentliche Voraussetzung
für das Erzeugen einer guten Nachkommen-
schaft, und Gleichheit ist, das wissen alle Na-
tionalökonomen, unvereinbar mit Privat-
eigentum.

Nebenbei bemerkt: Gleichheit ist eine we-
sentliche Voraussetzung auch für schlechte
Nachkommenschaft; und die Erzeugung

20

schlechter Nachkommenschaft ist für die Rei-
nigung der menschlichen Rasse unentbehrlich.
Als in der Mitte des vorigen Jahrhunderts
der Gedanke der Vererbung von der Phan-
tasie der Wissenschaftler Besitz ergriff, ver-
kündeten seine Anhänger, daß es ein Ver-
brechen wäre, einen Wahnsinnigen mit einer
Wahnsinnigen, einen Schwindsüchtigen mit
einer Schwindsüchtigen zu verheiraten. Aber
sollen wir denn etwa unsere kranke Bevölke-
rung aufzubessern versuchen, indem wir un-
seren gesunden Bestand mit ihr infizieren?
Deutlich genug ist die Anziehung, die Krank-
heit auf kranke Menschen ausübt, für die
Rasse von Vorteil. Wenn zwei wirklich nicht
gesunde Menschen heiraten, so werden sie
höchstwahrscheinlich eine große Zahl von
Kindern haben, die vor der Reife sterben,
und das ist ein viel wünschenswerteres Er-
gebnis als die Tragödie einer Verbindung
zwischen einem gesunden und einem ungesun-
den Menschen. Obgleich kostspieliger als die
Sterilisation der Ungesunden, hat es den
großen Vorteil, daß, falls unsere Vorstellun-
gen von gesund und ungesund irrig sein soll-

21

ten (was sie bis zu einem gewissen Grad ge-
wiß sind), dieser Irrtum durch Erfahrung
korrigiert wird, statt durch Ausweichen be-
stätigt zu werden.

Einer Sache muß trotz der Aufschreie der
Romantiker entschlossen ins Auge geschaut
werden. Es gibt keinen Beweis dafür, daß die
besten Bürger kongenialen Ehen entspringen
oder daß nichtgegensätzliche Elemente ein
wichtiger Bestandteil dessen sind, was die
Züchter Kreuzung nennen. Im Gegenteil, es
ist mit ziemlicher Sicherheit anzunehmen, daß
man gute Resultate mit Eltern erzielen kann,
die als Gefährten und Partner einer Ehe
füreinander höchst ungeeignet wären, so daß
das Experiment, sie zu paaren, bestimmt frü-
her oder später fast ebensooft mit Absicht
angestellt werden wird, wie es jetzt zufällig
geschieht. Aber solche Paare zu kopulieren
würde ganz gewiß nicht bedeuten, sie zu ver-
heiraten. Bei der Zeugung können zwei sich
ergänzende Personen gegenseitig ihre Fehler
ausgleichen; in der häuslichen Partnerschaft
einer Ehe empfinden sie sie nur und leiden
unter ihnen. So könnte der Sohn eines

22

robusten, fröhlichen, gut verdauenden bri-
tischen Landedelmanns mit dem Geschmack
und dem Niveau seiner Klasse und einer klu-
gen, phantasievollen, intellektuellen, hoch-
kultivierten Jüdin seinen Eltern sehr über-
legen sein, aber es ist nicht wahrscheinlich,
daß die Jüdin den Landedelmann für einen
interessanten Gefährten und seine Gewohn-
heiten, seine Freunde, sein Haus und seine
Lebensart für ihr angemessen hielte. Daher
wird die Ehe, solange sie zur unerläßlichen Be-
dingung des Kinderzeugens gemacht wird, die
Ankunft des Übermenschen ebenso erfolg-
reich hinauszögern wie das Privateigentum,
und sie wird durch das Streben auf ihn zu
ebenso wirksam verändert werden.

Die praktische Abschaffung von Privateigen-
tum und Ehe, so wie sie jetzt bestehen, wird
beinahe unbemerkt erfolgen. Für die Masse
der Menschen würde die Abschaffung des
Privateigentums, auf intelligente Weise vor-
genommen, nichts anderes bedeuten als eine
Vermehrung der ihnen zur persönlichen Ver-
fügung stehenden Menge an Nahrung und
Kleidung, eine Verbesserung von Wohnung

23

und Komfort sowie eine freiere Verfügung
über ihre Zeit und ihre persönlichen Dinge.
Sehr wenige Menschen machen heute einen
Unterschied zwischen wirklich uneinge-
schränktem Eigentum und Besitz, den sie un-
ter so hochentwickelten öffentlichen Bedin-
gungen genießen, daß das Einkommen daraus
auf die gleiche Ebene gestellt ist wie das eines
besitzlosen Geistlichen, Offiziers oder Beam-
ten. Ein Grundbesitzer kann vielleicht immer
noch Menschen von seinem Land vertreiben,
ihre Behausungen zerstören und die Men-
schen durch Schafe oder Wild ersetzen; und
im unkontrollierten Gewerbe kann der Pri-
vatunternehmer immer noch vom kontrol-
lierten Gewerbe profitieren und Leben und
Gesundheit des Volkes ebenso ungestraft op-
fern wie der Baumwollfabrikant aus Man-
chester zu Anfang des vorigen Jahrhunderts.
Aber obgleich die Gewerbeordnung auf der
einen und die Organisation der Gewerkschaf-
ten auf der anderen Seite innerhalb der Le-
benszeit noch heute lebender Menschen den
alten uneingeschränkten Besitz des Baum-
wollfabrikanten über seine Spinnerei und

24

des Baumwollspinners über seine Arbeits-
kraft in die bloße Genehmigung verwandelt
haben, unter strengen öffentlichen oder all-
gemeinen Bedingungen zu handeln oder zu
arbeiten, die im Interesse der Wohlfahrt al-
ler ohne Rücksicht auf einzelne Härtefälle
auferlegt worden sind, sprechen die Leute in
Lancashire auch heute noch von ihrem »Ei-
gentum«, so wie sie es immer verstanden
hatten: als von den Dingen, für deren Dieb-
stahl jemand bestraft werden kann. Die völ-
lige Abschaffung des Privateigentums und
die Verwandlung jeden Bürgers in einen be-
zahlten Funktionär im Öffentlichen Dienst
würde bei 99 Prozent der Bevölkerung die
Veränderung als nicht größer empfinden las-
sen als die, die heute stattfindet, wenn der
Sohn eines Reeders zur Marine geht. Sie
würden immer noch ihre Uhren und Schirme
und Hintergärten als ihr Eigentum bezeich-
nen.

Auch die Ehe wird bestehen bleiben als Be-
zeichnung einer allgemeinen Sitte, auch wenn
diese Sitte selbst sich längst geändert hat. So
unterscheidet sich zum Beispiel die moderne

25

englische Ehe durch die Scheidungsmöglich-
keit und durch das Gesetz über das Eigentum
verheirateter Frauen mehr von einer Ehe zu
Beginn des neunzehnten Jahrhunderts, als
die Ehe Byrons sich von der Ehe Shakespea-
res unterschied. Im Augenblick unterschei-
det sich die Ehe in England nicht nur von der
Ehe in Frankreich, sondern auch von der
Ehe in Schottland. Eine Ehe unter den Schei-
dungsgesetzen von South Dakota würde man
in Clapham schlicht Promiskuität nennen.
Und doch stehen die Amerikaner, die gegen-
über der Ehe alles andere als eine leichtfer-
tige und zynische Haltung einnehmen, zu
ihren Idealen mit einem Ernst, der in Clap-
ham altmodisch wirken würde. Weder in
Amerika noch in England würde man den
Plan, die Ehe abzuschaffen, auch nur einen
Augenblick dulden. Und doch besteht keine
größere Gewißheit, als die, daß in beiden
Ländern die Veränderung des Ehevertrages
fortschreiten wird, bis er weder lästiger noch
unwiderruflicher ist als jedes gewöhnliche
Handelsabkommen. Und selbst wenn man
die nun abschafft, würden die Menschen sich

26

weiterhin als Ehemänner und Ehefrauen und
ihre Gemeinschaft als Ehe bezeichnen, und
den meisten wäre gar nicht bewußt, daß sie
weniger verheiratet wären als Heinrich vım.
Denn obgleich ein Blick auf die Ehegesetze in
den verschiedenen christlichen Ländern zeigt,
daß die Ehe, juristisch betrachtet, von Gren-
ze zu Grenze verschieden ist, unterscheidet
sich das Familienleben so wenig, daß die mei-
sten Menschen ihre eigenen Ehegesetze für
allgemeingiiltig halten. Infolgedessen macht
es auch auf diesem Gebiet, genau wie im Fall
des Privatbesitzes, das absolute Vertrauen
der Öffentlichkeit in die Stabilität der Insti-
tution um so leichter, ihre Substanz zu
ändern.

Indessen kann nicht geleugnet werden, daß
eine der Veränderungen in der öffentlichen
Meinung, die notwendig ist, wenn man den
Übermenschen haben will, sehr überraschend
ist. Sie ist nichts weniger als die Auflösung
der gegenwärtig notwendigen Verbindung
der Ehe mit dem Geschlechtsakt, den die mei-
sten unverheirateten Menschen als das eigent-
lich Charakteristische der Ehe betrachten. Sie

27

haben natürlich unrecht: Es käme der Wahr-
heit ebenso nahe, wenn man sagte, daß der
Geschlechtsakt das einzige rein Zufällige und
Nebensächliche an der Ehe sei. Der
Geschlechtsakt ist wesentlich nur für die
Fortpflanzung der menschlichen Rasse, und
in dem Augenblick, da dieses wichtigste Be-
dürfnis auf andere Weise als durch die Ehe
erfüllt wird, wird es, vom Gesichtspunkt der
schöpferischen Natur aus betrachtet, für die
Ehe unwesentlich. Aber dadurch hört die Ehe
nicht auf, so wirtschaftlich, praktisch und
angenehm zu sein, daß der Übermensch die
Ehefanatiker bestimmt dadurch bestechen
könnte, daß er ihnen anbietet, die ganze alte
unmenschliche Strenge und Unwiderruflich-
keit der Ehe wiederherzustellen, die Schei-
dung abzuschaffen, die schreckliche Bindung
zu bestätigen, die immer noch anstän-
dige Menschen an Trunkenbolde, Verbrecher
und Verschwender fesselt. Die einzige Bedin-
gung, die man ihm zugestehen müßte, wäre,
daß der Geschlechtsakt völlig aus der Ehe
herausgenommen würde. Denn selbst wenn
Menschen eine häusliche Gemeinschaft unter

28

keinen leichteren Bedingungen als diesen ein-
gehen könnten, würden sie noch heiraten.
Der Katholik, dem seine Kirche verbietet,
sich der Scheidungsgesetze zu bedienen, hei-
ratet ebenso leichtherzig wie die Presbyteri-
aner von South Dakota, die den Partner mit
einer Leichtigkeit wechseln können, die die
alte Welt schockiert: und würde die katho-
lische Kirche wagen, einen weiteren Schritt auf
das Christentum zu zu tun und ihren Laien
ebenso wie den Klerikern den Zölibat vorzu-
schreiben, so würden von völlig gehorsamen
Söhnen und Töchtern der Kirche der häus-
lichen Gemeinschaft wegen weiterhin Ehen
geschlossen werden. Man braucht diese Hy-
pothesen nicht weiter zu verfolgen. Sie sind
hier nur angedeutet, um dem Leser zu helfen,
die Ehe in ihren beiden Funktionen zu erken-
nen: die Beziehungen der Geschlechter zu
regulieren und eine Form von häuslicher Ge-
meinschaft zu bieten. Diese beiden Funktio-
nen können aber durchaus voneinander ge-
trennt werden, und häusliche Gemeinschaft
ist die einzige von beiden, die für den Be-
stand der Ehe wesentlich ist, denn geschlecht-

29

liche Beziehungen ohne häusliche Gemein-
schaft sind überhaupt keine Ehe, während
häusliche Gemeinschaft ohne geschlechtliche
Beziehung immer noch Ehe ist; in der Tat ist
häusliche Gemeinschaft für eine fruchtbare
Ehe für einen großen Teil ihrer Dauer und
bei manchen Ehen für ihre gesamte Dauer die
eigentliche Voraussetzung.

Wenn man also zugibt, daß Privateigentum
und Ehe, indem sie die Gleichheit zerstören
und so die sexuelle Auslese durch wesens-
fremde Bedingungen hemmen, der Entwick-
lung des Übermenschen feindlich sind, so ist
leicht einzusehen, warum das einzige allge-
mein bekannte moderne Experiment bei der
Züchtung der menschlichen Rasse in einer
Gemeinschaft stattfand, die diese beiden In-
stitutionen abschaffte.

30

III Das Experiment der Perfektionisten
von Oneida Creek

Im Jahre 1848 wurde in Amerika, um einen
Entschluß auszuführen, den eine Handvoll
perfektionistischer Kommunisten gefaßt
hatte: »daß wir uns ausschließlich der Errich-
tung des Reiches Gottes widmen wollen«, die
Gemeinde Oneida gegründet. Obgleich die
amerikanische Nation erklärte, daß so etwas
in einem christlichen Land nicht geduldet
werden könnte, hielt sich die Gemeinde von
Oneida länger als dreißig Jahre, und wäh-
rend dieser Zeit scheint sie gesundere Kinder
hervorgebracht und weniger Übles getan und
erduldet zu haben als irgendeine uns je be-
kannte Aktiengesellschaft. Es handelte sich
jedoch um eine streng ausgewählte Gemein-
schaft; denn ein echter Kommunist (grob de-
finierbar als ein sehr stolzer Mensch, der be-
absichtigt, den gemeinsamen Besitz zu berei-
chern, statt von ihm zu zehren) ist einem ge-
wöhnlichen Aktionär genauso überlegen, wie
ein Aktionär einem Seeräuber. Hinzukam,

31

daß die Perfektionisten mit fester Hand von
ihrem Oberhaupt Noyes geführt wurden,
einem jener Zufallsübermenschen, wie sie von
Zeit zu Zeit trotz der Behinderungen durch
die stümperhaften Institutionen des Men-
schen angetroffen werden. Die Existenz von
Noyes vereinfachte die Frage der Zuchtwahl
für die Kommunisten: Die Frage, welche Art
Mensch hervorzubringen sie anstreben soll-
ten, beantwortete sich sofort dahin, daß es
offensichtlich wünschenswert wäre, einen
weiteren Noyes hervorzubringen.

Aber ein von einer Handvoll Menschen
durchgeführtes Experiment, von Menschen,
die nach dreißig Jahren Verschonung vom
unbeabsichtigten Kindermord, der in den
Häusern unwissender Eltern vor sich geht,
nur dreihundert Köpfe zählten, konnte wenig
bewirken außer zu beweisen, daß Kommuni-
sten unter der Leitung eines Übermenschen, die
sich »ausschließlich der Errichtung des Rei-
ches Gottes widmeten« und sich ebensowenig
um Eigentum oder Ehe kümmerten wie ein
Pfarrer in Camberwell sich um Hindukasten
oder die Satı kümmert, etwas mehr aus ihrem

32

Leben machen können als gewöhnliche Men-
schen unter dem Joch dieser beiden Institu-
tionen. Aber ihr eigener Übermensch gab zu,
daß dieser offenbare Erfolg nur ein Teil des
abnormen Phänomens seiner eigenen Exi-
stenz war; denn als er mit dem Alter das
Ende seiner Kräfte erreicht hatte, lenkte und
organisierte er selber den freiwilligen Rück-
fall der Kommunisten in die Ehe, den Kapi-
talismus und das gewöhnliche Privatleben
und gestand so ein, daß die wirkliche soziale
Lösung nicht in dem bestehen konnte, wozu
ein zufälliger Übermensch eine ausgewählte
Gemeinschaft zu überreden vermochte, son-
dern in dem, was eine ganze Gemeinschaft
von Übermenschen dem eigenen Triebe fol-
gend tun würde. Wenn Noyes nicht ein paar
Dutzend Perfektionisten, sondern die ganzen
Vereinigten Staaten hätte organisieren müs-
sen, so würde Amerika ihn ebenso völlig ge-
schlagen haben, wie England Cromwell ge-
schlagen hat, Frankreich Napoleon und Rom
Julius Caesar. Cromwell mußte durch bittere
Erfahrung lernen, daß selbst Gott ein Volk
nicht über sein eigenes Niveau heben kann

33

und daß, selbst wenn man eine Nation dazu
bringt, alle ihre Gelüste ihrem Gewissen zu
opfern, das Ergebnis immer noch ganz und
gar davon abhängen wird, welche Art von
Gewissen die Nation hat. Napoleon scheint
an seinem Ende die Menschheit als eine lästige
Meute von Hunden betrachtet zu haben, die
zu halten sich nur wegen des Vergnügens
lohnt, mit ihnen auf die Jagd zu gehen. Cae-
sars Fähigkeit, ohne Haß oder Ressentiment
zu kämpfen, wurde durch die Entschlossen-
heit seiner Soldaten zunichte gemacht, ihre
Feinde auf dem Schlachtfeld zu töten, statt sie
gefangenzunehmen, damit Caesar sie schone.
Und seine überragende Stellung im Staate
wurde durch die kolossalen Bestechungen
der römischen Bürger erkauft. Was große
Herrscher nicht vermögen, vermögen auch
Gesetze und Religionen nicht. Der Mensch
liest seine eigene Natur in jede Verordnung
hinein. Wenn man ein übermenschliches Ge-
setz mit solcher List abfassen könnte, daß der
Mensch es nicht nach seinem eigenen Willen
mißinterpretieren kann, so würde er es als
aufrührerische Blasphemie brandmarken

34

oder es entweder als verrückt oder völlig un-
verständlich ignorieren. Parlamente oder Sy-
noden können mit ihren Gesetzen oder Glau-
bensbekenntnissen, je nachdem wie die Um-
stände das Gleichgewicht der Klassen und ihre
Interessen verändern, nach Belieben herum-
pfuschen; und als Ergebnis dieses Herumpfu-
schens kann gelegentlich die Illusion einer
moralischen Weiterentwicklung entstehen, so
zum Beispiel, wenn der Sieg der Kaufmanns-
über die Kriegerkaste das Duell durch so-
zialen Boykott und materiellen Schadens-
ersatz ersetzt. In bestimmten Augenblicken
kann es sogar einen erheblichen materiellen
Fortschritt geben, so zum Beispiel, wenn die
Eroberung der politischen Macht durch die
Arbeiterklasse allein schon durch das einfache
Wirken des Eigennutzes der neuen Herren
eine bessere Verteilung des Reichtums her-
vorruft. Aber all das ist bloße Wiederanpas-
sung und Reformation. Wenn nicht das Herz
und der Geist der Menschen sich ändern, so
wird auch der größte Mann es ebensowenig
wagen, so zu regieren, als wären alle so groß
wie er, wie ein Hirt es wagen würde, seine

35

Herde ihren Weg durch die Straßen suchen zu
lassen und anzunehmen, sie fänden ihn eben-
sogut wie er. Ehe es nicht ein England gibt, in
dem jeder Mann ein Cromwell, ein Frank-
reich, in dem jeder ein Napoleon, ein Rom,
in dem jeder ein Caesar, ein Deutschland, in
dem jeder ein Luther und zugleich ein Goethe
ist, wird die Welt durch ihre Helden nicht
mehr verbessert werden, wie eine Villa in
Brixton durch die Pyramide des Cheops ver-
bessert wird. Die einzige uns mögliche wirk-
liche Veränderung ist das Hervorbringen sol-
cher Nationen.

36

IV Der Widerstand des Menschen
gegen seine eigene Verbesserung

Aber würde eine solche Veränderung erdul-
det werden, wenn der Mensch sich über sich
selbst erheben müßte, um sie zu wünschen?
Ja, sie würde es, weil der Mensch sich über die
Natur dieser Veränderung täuschen würde.
Der Mensch ersehnt ja einen idealen Über-
menschen mit aller Energie, die seine Ernäh-
rung ihm gibt, und er hat in jedem Zeitalter
den besten lebenden Ersatz für einen Über-
menschen, den er finden konnte, verherrlicht.
Sein am wenigsten unfähiger General wird
als ein Alexander hingestellt; sein König ist
der erste Gentleman der Welt, sein Papst ein
Heiliger. Nie ist der Mensch ohne eine Galerie
von menschlichen Idolen, die nichts weiter sind
als falsche Übermenschen. Daß der wahre
Übermensch mit seinen Superfingern allen
gegenwärtigen wertlosen Idealen des Men-
schen von Recht, Pflicht, Ehre, Gerechtigkeit,
Religion, sogar Anstand ein Schnippchen
schlagen und moralische Verpflichtungen

37

übernehmen wird, die der gegenwärtige
Mensch nicht ertragen könnte, ist etwas, das
der gegenwärtige Mensch nicht vorhersieht:
er bemerkt es nicht einmal, wenn unser zufäl-
liger Übermensch es vor seinen Augen tut. Er
tut es sogar jeden Tag, ohne es zu wissen und
wird deshalb keinen Einwand gegen die Züch-
tung einer Rasse von, wie er es nennt, großen
Männern oder Helden erheben, weil er sie
sich nicht als wirkliche Übermenschen vorstel-
len wird, sondern wie sich selbst, ausgestattet
mit grenzenlosem Verstand, grenzenlosem
Mut und unbegrenzt viel Geld.

Der lästigste Widerstand wird sich aus der
allgemeinen Furcht der Menschheit ergeben,
daß ein Eingriff in unsere Ehesitten einen
Eingriff in unsere Freuden und unsere Ge-
fühlsseligkeit bedeutet. Diese Furcht, die sich
hinter dem Anschein beleidigter Moral ver-
birgt, hat immer die Leute eingeschüchtert,
die ihre wesentliche Schwäche nicht erkannt
haben, aber sie wird nur für jene Degenerier-
ten unüberwindbar sein, in denen der Frucht-
barkeitsinstinkt zu einem bloßen Verlangen
nach Vergnügen geschrumpft ist. Die moder-

38

nen Mittel, Vergnügen mit Unfruchtbarkeit
zu verbinden, die jetzt allgemein bekannt und
zugänglich sind, machen es jenen Menschen
möglich, sich selbst aus der Rasse auszumer-
zen, ein Prozeß, der schon heftig im Gange
ist; und das daraus folgende Überleben der
bewußt Fruchtbaren bedeutet das Überleben
der Anhänger des Übermenschen; denn was
hier vorgeschlagen wird, ist nichts anderes,
als das Ersetzen der alten, unintelligenten,
unvermeidlichen, fast unbewußten Frucht-
barkeit durch eine intelligent kontrollierte,
bewußte Fruchtbarkeit und das Ausscheiden
des nur Wollüstigen aus dem Prozeß der Ent-
wicklung.

Die Rolle, die der Erotomane in der Evolu-
tion spielt, wird die gleiche sein, die bereits
der Freßsüchtige spielt. Der Gierige, dessen
stärkster Trieb seine Ernährung ist, wird sich
immer mehr Mühe als seine Mitmenschen ge-
ben, sich Nahrung zu beschaffen. Wenn Nah-
rung so schwer zu beschaffen ist, daß nur
große Anstrengung einen ausreichenden Vor-
rat sichern kann, entwickelt der Appetit des
Gierigen dessen List und seinen Unterneh-

39

mungsgeist bis zum äußersten, und er wird
nicht nur der bestgenährte, sondern auch der
tüchtigste Mensch der Gemeinschaft. Aber in
einem günstigeren Klima oder dort, wo die
gesellschaftliche Regelung der Nahrungsver-
sorgung es einem Mensch leicht macht, sich zu
überfressen, bringt sich der Gierige durch Es-
sen um seine Gesundheit und schließlich um
seine Existenz. Alle anderen Sinnenmenschen
gedeihen auf die gleiche Weise und kommen
auf die gleiche Weise um; und darum bedeu-
tet auf lange Sicht das Überleben der Tüch-
tigsten das Überleben der Selbstbeherrschten,
denn diese allein können sich den ständig
wechselnden Bedingungen, die durch den in-
dustriellen Fortschritt entstehen, anpassen.
Selbst wenn diese selektive Funktion nicht er-
funden worden wäre, würde das Streben der
menschlichen Rasse den Widerstand indivi-
dueller Instinkte noch zunichte machen. Die
Bienen und die Ameisen befriedigen nicht
nur ihre Fortpflanzungs- und ihre Eltern-
instinkte stellvertretend, sondern die Ehe
selbst erlegt Millionen von unverheirateten
Männern und Frauen mit Erfolg die Ver-

40

pflichtung zum Zölibat auf. Kurz gesagt, der
individuelle Instinkt in dieser Sache ist, ob-
gleich man ihn gedankenloserweise für über-
wältigend hält, im Endeffekt ohne Bedeu-
tung.

41

V Die politische Notwendigkeit
des Übermenschen

Die Notwendigkeit für das Kommen des
Übermenschen ist in ihrer zwingendsten
Form politischer Natur. In die proletarische
Demokratie sind wir durch das Versagen al-
ler anderen Systeme hineingetrieben worden;
denn diese hingen von der Existenz von als
Despoten oder Oligarchen fungierenden
Übermenschen ab; und diese Übermenschen
tauchten nicht nur nicht immer im rechten
Moment und in wünschenswerter sozialer
Position auf, sondern, wenn sie auftraten,
konnten sie, außer für kurze Zeit und durch
moralisch sich selbst richtende Zwangsmaß-
nahmen denen, die sie regierten, Übermensch-
lichkeit nicht aufzwingen. So hat also, durch
die bloße Macht der »menschlichen Natur«,
die Regierung durch Zustimmung der Re-
gierten die alte Methode ersetzt, nach der
man den Bürger regierte, wie man einen In-
ternatsschüler regiert.

Nun müssen wir den Mann erst noch erleben,

42

der, trotz einiger Erfahrung mit der proleta-
rischen Demokratie noch an ihre Fähigkeit
glaubt, große politische Probleme lösen oder
auch nur gewöhnliche Arbeit auf lokaler
Ebene in vernünftiger und ökonomischer
Weise leisten zu können. Nur in Despotien
und Oligarchien konnte sich der radikale
Glaube an das allgemeine Wahlrecht als ein
politisches Allheilmittel entwickeln. In dem
Augenblick, wo er der praktischen Erpro-
bung ausgesetzt ist, welkt er dahin, weil sich
die Demokratie nicht über das Niveau des
menschlichen Materials, aus dem die Wähler
gemacht sind, erheben kann. Die Schweiz
scheint im Vergleich mit Rußland gut dran
zu sein, aber wenn Rußland so klein wäre wie
die Schweiz und wenn seine sozialen Proble-
me auf die gleiche Weise durch unüberwind-
liche natürliche Grenzen vereinfacht wären
und durch eine Bevölkerung, die durch die
gleiche Vielfalt und Intimität internationaler
Beziehungen geprägt wäre, so brauchte man
zwischen beiden wohl kaum zu wählen. Auf
alle Fälle sind Australien und Kanada in
Wirklichkeit unter Protektorat stehende de-

43

mokratische Republiken, und Frankreich und
die Vereinigten Staaten, zugegebenermaßen
unabhängige demokratische Republiken, we-
der gesund, reich noch weise; und sie wären
schlimmer statt besser, wären nicht ihre popu-
laren Minister Meister in der Kunst, die Vor-
lieben des Volkes zu überspielen und das
Volk in seiner Unwissenheit hinters Licht zu
führen. Der Politiker, der einst lernen mußte,
wie man Königen schmeichelt, muß jetzt ler-
nen, wie man die Wählerschaft fasziniert,
amüsiert, verlockt, betrügt, erschreckt oder
auf andere Weise ihre Gunst gewinnt. Und
obgleich es in entwickelten modernen Staaten,
wo der Handwerker gebildeter ist als der
König, eines größeren Mannes bedarf, um ein
erfolgreicher Demagoge zu sein, als es nötig
war, um ein erfolgreicher Höfling zu sein, ist
doch derjenige, der populäre Überzeugungen
mit gewaltiger Energie vertritt, der Mann der
Masse, während der schwankendere Skepti-
ker, der sich vorsichtig seinen Weg ins nächste
Jahrhundert ertastet, keine Chance hat, wenn
er nicht zufällig noch das besondere künstle-
rische Talent des Jahrmarktschreiers hat.

44

Aber dann fängt er als Jahrmarktschreier die
Stimmen, nicht als fortschrittlicher Politiker.
Daraus geht hervor, daß der Demagoge, ob-
gleich er (zu Unrecht) versichert, die Angele-
genheiten im Interesse der Mehrheit der Wäh-
ler wieder in Ordnung zu bringen, doch die
Mittelmäßigkeit bestärkt, die Intoleranz or-
ganisiert, das Auftreten von ungewöhnlichen
Fähigkeiten verleumdet und das Zutagetre-
ten von verdächtig gewöhnlichen Qualitäten
glorifiziert. Mit kleinen Geschäften wird er
gut fertig; durch große pfuscht er sich mit
gewaltigen Worten hindurch. Wenn eine
große politische Bewegung entsteht, so wird
sie nicht bewußt geführt und organisiert. Das
unbewußte Selbst der Menschheit bricht sich
seinen Weg durch ein Problem, wie sich ein
Elefant seinen Weg durch den Dschungel
bricht, und was auch immer in diesem Prozeß
geschieht — die Politiker halten Reden dar-
über, obgleich sie in der besten Absicht alles
tun, um diesen Prozeß zu verhindern. Wenn
schließlich, bevor noch die Demagogen und die
Wählermassen gelernt haben, auch nur eine
Landgemeinde ordentlich zu verwalten, ge-

45

schweige denn Konstantinopel zu internatio-
nalisieren, der soziale Zusammenschluß an
einen Punkt gelangt ist, wo internationale Or-
ganisation nötig wäre, dann geht das ganze
politische Geschäft zu Bruch; und schon haben
wir die Ruinen von Weltreichen, die Neusee-
länder, wie sie auf einem geborstenen Bogen
der London Bridge sitzen und so weiter.

Die Katastrophe wird sich bestimmt immer
wiederholen, wenn wir nicht zu einer Demo-
kratie von Übermenschen gelangen. Das Her-
vorbringen einer solchen Demokratie ist die
einzige Veränderung, die genug Hoffnung
bietet, um uns zu der Anstrengung bereit zu
machen, die die Revolution verlangt.

VI Die Erklärung der Prüderie

Warum die Bienen ihre Mütter verwöhnen,
während wir nur unsere Opernprimadonnen
verwöhnen, ist eine Frage, über die nachzu-
denken sich lohnt. Unsere Vorstellung davon,
wie man eine Mutter behandeln soll, ist nicht
die, ihre Nahrungsmenge zu vergrößern, son-
dern sie zu verringern, indem wir der Mutter
verbieten, einen Monat lang nach der Entbin-
dung in der Fabrik zu arbeiten. Alles, was die
Geburt zu einem Unglück für die Eltern und
zu einer Gefahr für die Mutter machen kann,
wird gewissenhaft getan. Als der große fran-
zösische Schriftsteller Emile Zola, entsetzt
über die Unfruchtbarkeit seines Volkes, ein
beredtes und kraftvolles Buch schrieb, um das
Ansehen der Elternschaft wiederherzustellen,
nahm man in England sofort an, daß ein
Buch dieses Charakters mit dem Titel
»Fruchtbarkeit« zu abscheulich sei, als daß es
übersetzt werden könnte, und daß jeder Ver-
such, sich mit der Beziehung der Geschlechter
außer von einem lüsternen oder gefühlvollen

47

Standpunkt aus zu beschäftigen, strikt abge-
lehnt werden müßte. Wenn nun diese An-
nahme wirklich in der öffentlichen Meinung
begründet wäre, so würde das eine Haltung
der Abscheu und des Ekels gegenüber der Le-
benskraft anzeigen, die nur in einer kranken
und im Sterben liegenden Gesellschaft entste-
hen könnte, in der Ibsens Hedda Gabler die
typische Frau wäre. Aber diese Haltung hat
keine lebendige Grundlage. Die Prüderie der
Zeitungen ist, genau wie die Prüderie bei
Tisch, ein bloßer Mangel an Erziehung und
Ausdruck. Wir werden nicht gelehrt, anstän-
dig über diese Dinge zu denken; folglich ha-
ben wir dafür auch keine Sprache außer einer
unanständigen. Daher müssen wir sie als un-
geeignet für eine öffentliche Diskussion erklä-
ren; denn die einzigen Begriffe, mit denen
wir diese Diskussion führen könnten, sind für
den Gebrauch in der Öffentlichkeit nicht ge-
eignet. Physiologen, denen ein technisches Vo-
kabular zur Verfügung steht, sehen keine
Schwierigkeiten; und Meister der Sprache,
die anständig denken, können gemeinver-
ständliche Geschichten wie Zolas »Fruchtbar-

48

keit« oder Tolstois »Auferstehung« schrei-
ben, ohne den Lesern, die auch anständig den-
ken, das geringste Ärgernis zu geben. Der ge-
wöhnliche Journalist von heute, der über
diese Dinge immer nur in Zoten geredet hat,
kann hingegen nicht einmal einen einfachen
Bericht über einen Scheidungsfall schreiben
ohne eine bewußte Geschämigkeit oder eine
versteckte Anzüglichkeit, die es unmöglich
machen, den Artikel in Gesellschaft vorzule-
sen. All diese Zotigkeit und Prüderie (sie
sind ein und dasselbe) bedeutet nicht, daß die
Leute in diesen Dingen nicht anständig emp-
finden: im Gegenteil, es ist gerade die Tiefe
und der Ernst unseres Gefühls, die seine Ent-
heiligung durch schmutzige Sprache und rü-
den Humor unerträglich macht, so daß wir
am Ende nicht ertragen können, daß davon
überhaupt noch gesprochen wird, weil nur
einer unter Tausenden davon reden kann,
ohne unsere Selbstachtung, besonders die
Selbstachtung der Frauen, zu verletzen. Und
fügen Sie zu den Schrecken der üblichen Spra-
che den Schrecken der üblichen Armut hinzu.
Bei Übervölkerung zerstört die Armut die

49

Möglichkeit zur Sauberkeit; und beim Feh-
len von Sauberkeit werden viele natürliche
Funktionen des Lebens unangenehm und
ekelhaft, so daß schließlich die Verbindung
von Unreinlichkeit mit diesen natürlichen
Funktionen so überwältigend wird, daß für
zivilisierte Menschen (das heißt Menschen,
die in den Labyrinthen von Slums, die wir
Städte nennen, zusammengepfercht sind) die
Hälfte ihrer körperlichen Funktionen zu ei-
nem schuldbeladenen Geheimnis wird, von
denen man nur im Fall der Not mit dem Arzt
sprechen kann; und Hedda Gabler erschießt
sich, weil Mutterschaft so wenig damenhaft ist.
Kurz gesagt, die allgemeine Prüderie ist nur
eine Folge der allgemeinen Verwahrlosung;
die Gegenstände, die sie unter Tabu stellt,
bleiben trotz allem die interessantesten und
ernstesten Gegenstände.

50

VII Fortschritt - eine Illusion

Unglücklicherweise werden die ernsthaften
Leute durch die Illusion vom Fortschritt vom
Weg der Evolution abgebracht. Jeder Sozia-
list kann uns leicht davon überzeugen, daß
der Unterschied zwischen dem Menschen, wie
er ist, und dem Menschen wie er ohne weitere
Evolution unter den Bedingungen eines Jahr-
tausends von Nahrung, Umwelt und Erzie-
hung werden könnte, riesengroß ist. Er kann
beweisen, daß die Ungleichheit und die ver-
brecherische Verteilung von Reichtum und
Arbeitsbelastung durch ein unwissenschaftli-
ches ökonomisches System entstanden sind
und daß der Mensch, so unvollkommen er
auch sein mag, es ebensowenig beabsichtigt
hat, eine so geordnete Unordnung zu schaf-
fen, wie eine Motte beabsichtigt, sich zu ver-
brennen, wenn sie in die Kerzenflamme
fliegt. Er kann beweisen, daß der Unterschied
zwischen der Anmut und Kraft eines Akroba-
ten und dem gebeugten Rücken eines rheu-
matischen Landarbeiters ein Unterschied ist,

$I

der durch die Lebensbedingungen hervorge-
bracht worden ist, nicht durch die Natur. Er
kann darlegen, daß viele der verabscheu-
ungswürdigsten menschlichen Laster nicht
angeboren, sondern daß sie bloße Reaktionen
unserer Institutionen auf unsere Tugenden
sind. Der Anarchist, der Fabier, der Heils-
armist, der Vegetarier, der Arzt, der Rechts-
anwalt, der Ethikprofessor, der Turner, der
Soldat, der Sportler, der Erfinder, der Pro-
gramme machende Politiker — sie alle haben
ein Rezept, wie sie uns bessern können, und
fast alle ihre Heilmittel sind physisch möglich
und zielen auf zugegebene Übel. Für sie be-
deutet die Grenze des Fortschritts schlimm-
stenfalls die Vollendung aller vorgeschlage-
nen Reformen und das Gleichmachen aller
Menschen auf der Ebene, die die am besten
ernährten und geistig und körperlich am be-
sten ausgebildeten schon erreicht haben.

Hier liegt also, so kommt es ihnen vor, ein
ungeheures Feld für die Energie der Refor-
mer. Hier sind viele edle Ziele, die auf vielen
jener den Berg »Schwierigkeit« erklimmen-
den Pfade erreicht werden können, auf de-

52

nen große Geister sich gern bewegen. Leider
wird dieser Berg von dem Menschen, so wie
wir ihn kennen, nie erklommen werden. Man
braucht nicht zu leugnen, daß, falls wir alle
tapfer bis zum Ende der Pfade der Reformer
fortschritten, wir die Welt erheblich verbes-
sern würden. Aber auf dieses »Falls« können
wir nicht mehr hoffen als auf die genau so
einleuchtende Versicherung, wir würden alle
Lerchen fangen, wenn der Himmel herunter-
stürzte. Wir werden diese Pfade nicht bege-
hen: weil wir nicht genügend Kraft haben.
Wir sehnen uns nicht brennend genug nach
dem Ziel; in den meisten Fällen sehnen wir
uns überhaupt nicht richtig danach. Fragen
Sie irgendeinen Menschen, ob er nicht ein bes-
serer Mensch sein möchte; er wird ganz
fromm ja sagen. Fragen Sie ihn, ob er eine
Million haben möchte; er wird voller Über-
zeugung ja sagen. Aber der fromme Bürger,
der gern ein besserer Mensch sein möchte,
wird sich weiterhin so benehmen wie zuvor.
Und der Landstreicher, der gern eine Million
hätte, macht sich nicht die Mühe, zehn Schil-
ling zu verdienen. Ganze Scharen von Män-

53

nern und Frauen, die gern eine Million als
Geschenk annähmen, leben und sterben, ohne
jemals mehr als fünf Pfund auf einmal beses-
sen zu haben, obgleich zerlumpte Bettler auf
Matratzen gestorben sind, die mit Gold voll-
gestopft waren, das sie angehäuft haben, weil
sie es so sehr begehrten, daß es ihnen die
Kraft gab, es zu erlangen und festzuhalten.
Die Wirtschaftswissenschaftler, die entdeck-
ten, daß die Nachfrage die Produktion be-
stimme, mußten ihre Behauptung in »wirk-
liche Nachfrage« abändern, und das erwies
sich in der endgültigen Analyse als nichts an-
deres als die Produktion selbst. Genauso ist
das in der Politik, in der Moral und in allen
andern Sparten: Was wirklich hervorge-
bracht wird, ist das Maß für den tatsächlichen
Bedarf; bloßer Ehrgeiz und bloße Behaup-
tungen bringen gar nichts hervor. Keine Ge-
meinschaft ist bis jetzt über die Anfangspha-
sen hinausgekommen, in denen Streitsucht
und Fanatismus sie fähig gemacht haben, eine
Nation zu gründen, und ihre Begehrlichkeit
sie fähig gemacht hat, eine auf Handel ge-
gründete Zivilisation aufzubauen und weiter

54

zu entwickeln. Selbst diese Stufen sind nie-
mals durch Bürgergeist erreicht worden, son-
dern immer durch intolerante Willkür und
brutale Gewalt. Nehmen Sie das Reformge-
setz von 1832 als Beispiel eines Konflikts
zwischen zwei Parteien von gebildeten Eng-
lindern, eine politische Maßnahme betref-
fend, die so offensichtlich notwendig und un-
vermeidlich war, wie es je eine politische
Maßnahme gewesen ist oder wahrscheinlich
sein wird. Das Gesetz kam nicht eher durch,
bis die Herren von Birmingham Anstalten
machten, die Kehlen der Herren der Pfarre
von St. James in geziemender militärischer
Form durchzuschneiden. Das Gesetz wäre bis
zum heutigen Tage nicht verabschiedet wor-
den, wenn keine andere Macht dahinter ge-
standen hätte als die Logik und das öffentliche
Gewissen der Utilitarier. Ein despotischer
Herrscher mit dem Verstand der Königin
Elisabeth hätte es besser gemacht als die Hor-
de erwachsener Eton-Boys, die uns zu jener
Zeit dank ihrer Privilegien regierten und die
uns, praktisch seit die ganze männliche Bevöl-
kerung im Jahre 1884 das Wahlrecht bekam,

55

heute noch auf Wunsch der proletarischen
Demokratie regieren.

Zum gegenwärtigen Zeitpunkt haben wir
statt der Utilitarier die Gesellschaft der Fa-
bier mit ihrer friedlichen, verfassungsmä-
Bigen, moralischen ökonomischen Politik des
Sozialismus, die zu ihrer unblutigen und
wohlwollenden Verwirklichung nichts nötig
hat, als daß das englische Volk sie versteht
und billigt. Aber warum spricht man gut von
den Fabiern in Zirkeln, in denen vor dreißig
Jahren das Wort Sozialist gleichbedeutend
war mit Mörder und Brandstifter. Nicht,
weil die Engländer die geringste Absicht hät-
ten, die Politik der Fabier kennenzulernen
oder zu übernehmen, sondern weil sie glau-
ben, daß die Fabier, indem sie das Element
der Einschüchterung aus der sozialistischen
Agitation herausnehmen, der aufriihre-
rischen Armut die Zähne gezogen haben und
die bestehende Ordnung vor der einzigen
Art von Angriff bewahren, die sie wirklich
fürchtet. Wenn die Nation allerdings die Po-
litik der Fabier akzeptierte, so würde diese
mit der gleichen brutalen Gewalt durchge-

56

setzt, wie es mit unserem gegenwärtigen Sy-
stem des Privateigentums geschieht. Es wür-
de zum Gesetz werden, und diejenigen, die
ihm Widerstand leisteten, würden mit Geld-
strafen belegt, enteignet, von Polizisten auf
den Kopf geschlagen, ins Gefängnis geworfen
und, wenn alles nichts nützt, »exekutiert«, so
wie es mit denen geschieht, die das bestehende
Gesetz brechen. Aber da unsere besitzende
Klasse keine Angst hat, daß diese Bekehrung
stattfinden könnte, während sie gelegentliche
Morde und Sprengstoffanschläge fürchtet
und mit aller Gewalt die Tatsache zu ver-
bergen versucht, daß es keine moralische
Differenz gibt zwischen den Methoden, mit
denen sie ihre Besitzrechte durchsetzt und
der Methode, mit der der Bombenleger sei-
ner Konzeption der natürlichen Menschen-
rechte Nachdruck verleiht, klopft man der
Gesellschaft der Fabier auf die Schulter, so
wie man der christlich-sozialen Union auf die
Schulter klopft, während der Sozialist, der
offen ausspricht, daß eine soziale Revolution
nur gemacht werden kann, wie alle Revolu-
tionen gemacht worden sind, indem die Men-

57

schen, die sie wollen, die Menschen, die sie
nicht wollen, töten, zwingen und einschüch-
tern, als ein Verführer des Volkes denunziert
und zur Zwangsarbeit verurteilt wird, um
ihm zu zeigen, wie ehrlich es seine Gegner
mit ihrem Einwand gegen physische Gewalt
meinen.

Sollen wir also die Methoden der Fabier ab-
lehnen und zu denen der Barrikadenkämpfer
zurückkehren oder die der Bombenleger und
Mörder übernehmen? Im Gegenteil, wir müs-
sen erkennen, daß beide von Grund auf un-
nütz sind. Für den Bombenleger scheint es
leicht, zu sagen: »Haben Sie nicht gerade zu-
gegeben, daß man allein der physischen Ge-
walt weicht? Hat nicht Gladstone zugegeben,
daß die Irische Kirche nicht durch den Geist
des Liberalismus aufgelöst wurde, sondern
wegen der Explosion, die das Clerkenwell-
Gefängnis erschütterte?« Nun, wir brauchen
nicht so töricht und ängstlich zu sein, das zu
leugnen. Wir geben das ohne Einschränkung
zu. Wir geben weiterhin zu, daß all dies in
der Natur der Dinge liegt, daß der glühend-
ste Sozialist, wenn er Eigentum besitzt, sich

53

nicht anders verhalten kann als die konser-
vativen Besitzenden, bis das Eigentum von
der ganzen Nation zwangsweise abgeschafft
wird. Ja sogar, daß Abstimmungen und par-
lamentarische Streitigkeiten sich trotz ihrer
eitlen Zeremonie der Diskussion von Schlach-
ten nur in der Weise unterscheiden, wie sich
das unblutige Ergeben einer zahlenmäßig un-
terlegenen Streitmacht von Waterloo und
Trafalgar unterscheidet. Alle diese Einge-
ständnisse schenke ich den Feniern, die bei
gedankenlosen Iren in Amerika Geld sam-
meln, um die Dubliner Burg in die Luft zu
jagen: dem Kriminalkommissar, der törichte
junge Arbeiter überredet, beim nächsten Ei-
senhändler Bomben zu bestellen, und sie dann
anzeigt, damit sie in Zwangsarbeit kommen,
unseren Heeres- und Marinebefehlshabern,
die nicht ans Predigen glauben, sondern an
ein Ultimatum, das sich auf eine Menge Lyd-
dit stützt, und ganz allgemein allen, die es
angeht. Aber was nützt es, die Methode des
Riicksichtslosen und Blutriinstigen durch die
des Vorsichtigen und Humanen zu ersetzen?
Ist England besser dran, seit das Clerken-

59

well-Gefängnis in die Luft geflogen ist, oder
Irland, seit seine Kirche nicht mehr etabliert
ist? Gibt es den geringsten Grund anzuneh-
men, daß die Nation, die sich wie eine Schaf-
herde von Charles und Laud und Strafford
zwingen ließ, irgend etwas gewann, weil sie
später, einer Schafherde noch ähnlicher, zu-
ließ, daß ein paar entschlossene Puritaner,
durch die Meisterwerke der jüdischen revolu-
tionären Literatur entflammt, den Dreien
den Kopf abschlugen? Angenommen, der
Gunpowder Plot hätte Erfolg gehabt und
eine Dynastie der Fawkes wäre für lange
Zeit auf den Thron gekommen — hätte das
irgendeinen Unterschied im heutigen Zu-
stand der Nation gemacht? In Frankreich
wurde von der Guillotine bis zur Grenze des
menschlich Erträglichen Gebrauch gemacht,
sowohl von den Girondisten wie von den Ja-
kobinern. Fouquier-Tinville folgte Marie
Antoinette auf das Schafott; und Marie An-
toinette hätte die Menge genauso ausdrück-
lich, wie Fouquier es tat, fragen können, ob
ihr Brot billiger würde, wenn ihr Kopf ge-
fallen sei. Und was ist aus all dem gewor-

60

den? Das kaiserliche Frankreich der Familie
Rougon-Macquart und das republikanische
Frankreich des Panama-Skandals und der
Dreyfus-Affäre. War dieser Unterschied die
Guillotinierung all dieser unglücklichen Da-
men und Herren wert, wie nutzlos und nichts-
nutzig manche von ihnen auch gewesen sein
mochten? Würde ein Mann, der seinen Ver-
stand beisammen hat, wegen eines solchen Er-
gebnisses auch nur eine Maus auf die Guillo-
tine schicken? Sehen wir uns das republikani-
sche Amerika an. Amerika hat kein Starcham-
ber und keine feudalen Barone. Aber es hat
Trusts, und es hat Millionäre, deren von elek-
trisch geladenen Drahtzäunen umgebene und
von Pinkerton-Anhängern mit Maschinenpi-
stolen bewachte Fabriken aus einem Reginald
Front de Beeuf einen Radikalen gemacht hät-
ten. Würden Washington oder Franklin einen
Finger für die amerikanische Unabhängigkeit
gerührt haben, hätten sie deren Wirklichkeit
vorhergesehen?

Nein! Was Cäsar, Cromwell und Napoleon,
in deren mächtigen Händen alle physische
Macht und alles moralische Prestige des Staa-

61

tes vereinigt waren, nicht vermochten, ver-
mögen auch begeisterte Kriminelle und Wahn-
sinnige nicht. Sogar die Juden, die von Moses
bis Marx und Lassalle alle Revolutionen in-
spiriert haben, mußten zugeben, daß der
Hund doch schließlich zu seinem Erbroche-
nen zurückkehrt, und die Sau, die abgewa-
schen worden ist, sich wieder in ihrem Dreck
suhlt, und wir würden uns besser eingestehen,
daß der Mensch zu seinen Idolen und Lüsten
zurückkehren wird, trotz aller »Bewe-
gungen« und Revolutionen, bis sich seine Na-
tur geändert hat. Bis dahin sind seine frühe-
ren Erfolge im Aufbau kommerzieller Zivi-
lisationen (und, lieber Himmel, was für Zi-
vilisationen!) nur Vorspiele zu dem unver-
meidlichen späteren Zustand, der uns jetzt
bedroht, in welchem die Leidenschaften, die
die Zivilisation aufbauten, statt produktiv
verderblich werden, genauso wie die gleichen
Eigenschaften, die den Löwen zum König der
Wildnis machen, ihn in ein sicheres Verder-
ben jagen, sobald er eine Stadt betritt. Nichts
kann die Gesellschaft retten außer einem kla-
ren Kopf und einem weitreichenden Zweck:

62

Krieg und Wettstreit, die in der einen Epoche
wirksame Mittel zur Auswahl und Entwick-
lung darstellen, werden in der nächsten zu
verderblichen Werkzeugen der Degeneration.
Bei der Züchtung von Tieren und Pflanzen
fallen Arten, die sich durch viele Generationen
hindurch durch Zuchtwahl gebildet haben, in
einer oder zwei Generationen, wenn die
Zuchtwahl aufhört, ganz plötzlich in die
Wildform zurück. In der gleichen Weise ver-
fällt eine Zivilisation, in der muntere Kampf-
lust und Gier aufgehört haben, als Faktoren
der Auslese zu dienen, und verderblich und
zerstörerisch geworden sind, mit einer Plötz-
lichkeit, die es einem Beobachter möglich ma-
chen, voller Bestürzung zuzusehen, wie die
Fortschritte vieler Jahrhunderte in einer
Generation rückwärts getan werden. Dies ist
des öfteren geschehen, sogar innerhalb der
geschichtlichen Zeit, und in jedem Fall ist der
Wendepunkt erreicht worden, lange bevor
der Durchschnitt der Massen den höchsten
Punkt erreicht hatte, der von den bestgenähr-
ten und gepflegten normalen Individuen er-
reichbar war.

63

Wir müssen darum ganz ehrlich die Vorstel-
lung aufgeben, daß der Mensch, so wie er
existiert, zu wirklichem Fortschritt fähig ist.
Es wird immer die Illusion eines Fortschritts
geben, denn wo wir uns eines Übels bewußt
werden, heilen wir es. Darum kommt es uns
auch immer so vor, als machten wir Fort-
schritte, wobei wir vergessen, daß die mei-
sten Übel, die wir bemerken, die schließlich
akut gewordenen Folgen von lange nicht be-
merkten Rückschritten sind, daß unsere halb-
herzigen Heilungsversuche selten den verlo-
renen Grund ganz wieder zurückgewinnen,
vor allem, daß nach den Gesetzen, nach de-
nen wir degenerieren, das Gute in unseren
Augen zum Übel geworden ist und im Na-
men des Fortschritts genauso ausgerottet
wird, wie auf dem Wege, auf dem wir uns
entwickeln, das Üble vernichtet und durch
das Gute ersetzt wird. Das ist nun wirklich
die Illusion der Illusionen, weil es uns die
unausweichliche und schreckliche Gewißheit
gibt, daß, wenn unser politischer Ruin kom-
men wird, er durch glühende Reformer be-
wirkt und von begeisterten Patrioten unter-

64

stützt werden wird, als eine Reihe von not-
wendigen Schritten auf unserem Weg des
Fortschritts. Dann mag sich der Reformer,
der Progressive, der Weltverbesserer mit
seinen ewigen Wenn und Aber, aus denen nie
etwas Greifbares wird, noch einmal über-
denken. Solange der Mensch bleibt, was er
ist, kann es über den Punkt hinaus, der schon
erreicht worden ist und von dem wir bei je-
dem Versuch, eine Kultur zu schaffen, kopf-
über hinunterstürzen, keinen Fortschritt ge-
ben; und da selbst dieser Punkt nur ein Gip-
fel ist, an den geklammert sich ein paar Leute
in schwindligem Schrecken über einem Ab-
grund von Schmutz festhalten, sollte der
bloße Fortschritt uns nicht länger verzau-
bern.

VIII Die Selbstgefälligkeit der Kultur

Schließlich ist die Fortschrittsillusion gar nicht
so schwer zu durchschauen. Wir beginnen, in-
dem wir die Satiren der Zeitgenossen unserer
Väter lesen, und schließen daraus (gewöhnlich
ganz törichterweise), daß die Mängel, die
von ihnen angeprangert werden, der Ver-
gangenheit angehören. Wir bemerken auch,
daß Verbesserungen schreiender Übelstände
oft dadurch erreicht werden, daß eine punk-
tuelle Verschiebung der politischen Macht
von den Unterdrückern auf die Unterdrück-
ten stattfindet. Die Liberalen geben dem ar-
men Mann das Stimmrecht in der Hoffnung,
daß er es zugunsten seiner Befreier anwen-
den wird. Die Hoffnung erfüllt sich nicht,
aber die lebenslange Haft für Menschen, die
ihre Schulden nicht bezahlen können, wird
abgeschafft; Arbeitsgesetze werden einge-
führt, um die Ausbeutung zu lindern; Schul-
erziehung wird kostenlos und zur Pflicht; die
sanıtären Vorschriften werden vervielfacht;
es werden behördliche Anstrengungen un-

66

ternommen, die Masse mit anständigen Woh-
nungen zu versorgen; die Barfüßigen be-
kommen Schuhe; Lumpen werden selten,
und Badezimmer und Klaviere, schicke
Tweeds und gestärkte Kragen werden für
eine Menge von Menschen erreichbar, die
einst als »die Ungewaschenen« in Baumwoll-
zeug und mit blauen Halstüchern die Juden-
harfe oder das Akkordeon spielten. Einige
dieser Änderungen sind eine Verbesserung,
andere ein Verlust. Einige sind überhaupt
keine Veränderung, sie alle sind lediglich
Veränderungen, die man mit Geld bewir-
ken kann. Und doch schaffen sie die Illusion
stürmischen Fortschritts, und die lesen-
de Klasse schließt daraus, daß die Mißstände
der frühen viktorianischen Zeit, außer in den
erheiternden Seiten der Dickensschen Ro-
mane, nicht mehr existieren. Aber sobald wir
uns nach einer Reform umschauen, die durch
Charakter und nicht durch Geld bewirkt wor-
den ist, durch Staatskunst und nicht durch In-
teressen oder Meuterei, werden wir ent-
täuscht. Zum Beispiel hielten wir die Ver-
waltungsmißstände und die Unfähigkeit, die

67

im Krimkrieg sichtbar wurden, für Zustän-
de, die der Vergangenheit angehören, bis uns
der Burenkrieg zeigte, daß die Nation und
das Kriegsministerium, genau wie die armen
Bourbonen, die so hemmungslos einer ganz
allgemein verbreiteten Eigenschaft wegen ge-
tadelt worden sind, nichts dazugelernt und
nichts vergessen hatten. Wir hatten uns kaum
von der nutzlosen Verwirrung durch diese
Entdeckung erholt, als ruchbar wurde, daß
es in der Offiziersmesse unseres besten Elite-
regiments einen Prügel-Club gab, dessen Prä-
sident der älteste Subalternoffizier war. Bei
der Enthüllung kam einiger Ekel über die
Details dieser Schuljungenorgien auf, aber
keine Überraschung über das offenbare Feh-
len jeder Konzeption von Mannesehre und
Tugend, von persönlichem Mut und Selbst-
achtung in den ersten Reihen unserer Ritter-
schaft. Wir hatten angenommen, daß im
Staatsdienst das Schmeichlertum und die Ver-
götzung, die Charles ı. dazu verführt hatten,
die Puritanische Revolte des 17. Jahrhun-
derts zu unterschätzen, längst überwunden
seien; aber sie brauchten nur günstige Um-

68

stände, um wieder aufzuleben, wobei verlo-
rene Frömmigkeit durch zusätzliche Gemein-
heit ersetzt wurde. Wir sind in dem Augen-
blick wieder in Dispute über die Transsub-
stantiation verfallen, wo die Entdeckung
einer weiten Verbreitung der Theophagie als
einer Stammessitte uns die letzte Entschuldi-
gung genommen hat, anzunehmen, daß sich
unsere offiziellen religiösen Riten wesentlich
von denen der Barbaren unterscheiden. Die
christliche Lehre von der Sinnlosigkeit der
Strafe und der Verwerflichkeit der Rache
hat, obwohl sie der Vernunft auf so einfache
Weise einleuchtet, unter den Nationen keinen
einzigen Anhänger gefunden; für die Mas-
sen bedeutet Christentum nichts anderes als
eine sensationelle öffentliche Hinrichtung,
welche für andere Hinrichtungen als Ent-
schuldigung dient. In ihrem Namen nehmen
wir zehn Jahre vom Leben eines Diebes Mi-
nute für Minute durch das schleichende Elend
und die Erniedrigung des modernen Straf-
vollzugs mit ebenso gutem Gewissen, mit dem
Laud und seine Star Chamber Bastwick und
Burton die Ohren abschnitten. Wir haben

69

neulich die Überreste des Mahdi genau so
ausgegraben und verstümmelt, wie wir vor
zwei Jahrhunderten die Überreste Crom-
wells ausgegraben und verstümmelt haben.
Wir haben die Enthauptung der chinesischen
Boxerführer gefordert, wie jeder Tartar es
getan hätte, und unsere Militär- und Marine-
expeditionen, die morden, brennen und
Stämme und Dörfer vernichten, weil
sie einem Engländer eins über den Kopf ge-
zogen haben, sind ein so alltäglicher Teil un-
serer imperialen Routine, daß das letzte Dut-
zend dieser Unternehmungen ebensoviel Mit-
leid hervorgerufen hat, wie irgendeine Dame
erwarten kann, die ein Verbrechen began-
gen hat. Daß ein Gericht zur Folter greift,
um ein Geständnis zu erpressen, wird für ein
Relikt aus einem finsteren Zeitalter gehalten;
aber während diese Zeilen geschrieben wer-
den, hat ein englischer Richter einen Geld-
fälscher zu zwanzig Jahren Zwangsarbeit
verurteilt, mit der offenen Erklärung, daß
der Fälscher diese Strafe voll verbüßen müs-
se, wenn er nicht preisgäbe, wo er die
gefälschten Noten versteckt habe. Dazu hört

70

man keinen einzigen Kommentar, auch nicht
zu einem Telegramm vom Kriegsschauplatz
in Somaliland, in dem zugegeben wird, daß
bestimmte Informationen von einem Kriegs-
gefangenen »unter Bestrafung« geliefert
wurden. Selbst wenn diese Berichte falsch
wären, ist doch die Tatsache, daß sie ohne
Protest als natürlicher und richtiger Verlauf
des Öffentlichen Handelns hingenommen
werden, ein Zeichen dafür, daß wir noch ge-
nauso bereit sind, zur Folter zu greifen, wie
Bacon es war. Und was Rachsucht anbetrifft,
so hat ein Vorfall im Burenkrieg, wo die Ver-
wandten und Freunde eines Gefangenen ge-
zwungen wurden, bei seiner Hinrichtung zu-
gegen zu sein, eine Niedertracht von Gesin-
nung und Charakter verraten, die uns kaum
das Recht gibt, uns Edward ımn. bei der Erobe-
rung von Calais überlegen zu fühlen. Und
der demokratische amerikanische Offizier
greift auf den Philippinen ebenso zur Tortur
wie der aristokratische Engländer in Süd-
afrika. Die Vorfälle bei der Eroberung Afri-
kas durch die Weißen auf der Suche nach El-
fenbein, Gold und Diamanten und Zeitver-

71

treib, haben bewiesen, daß der moderne Eu-
ropäer noch das gleiche Raubtier ist, das
früher unter Alexander, Antonius und Pi-
zarro zur Eroberung neuer Welten auszog.
Parlamente und Gemeinderäte sind noch ge-
nau wie zu der Zeit, als Cromwell sie unter-
drückte und Dickens sie lächerlich machte.
Der demokratische Politiker bleibt genau
das, als was Plato ihn beschrieben hat; der
Arzt ist noch genau der Scharlatan und der
anspruchsvolle wissenschaftliche Hanswurst,
den Moliere lächerlich gemacht hat; der Leh-
rer bleibt bestenfalls ein pedantischer Kin-
derbeaufsichtiger und schlimmstenfalls ein
Priigelfanatiker; Entscheidungen werden
von ehrlichen Männern mehr gefürchtet als
Prozesse; der Philanthrop ist immer noch ein
Parasit des Elends, wie der Arzt ein Parasit
der Krankheit ist; die Wunder der priester-
lichen Gewalt sind heute nicht weniger be-
triigerisch oder böse, weil man sie jetzt wis-
senschaftliche Experimente nennt und sie
von Professoren bewirkt werden; die He-
xenkunst in der modernen Form von Patent-
medizinen und prophylaktischen Impfungen

72

wuchert üppig; der Grundbesitzer, der nicht
mehr mächtig genug ist, die Fußangeln der
Rhampsinitis auszulegen, kommt noch besser
mit Stacheldraht zurecht; der moderne
Gentleman, der zu faul ist, sein Gesicht zum
Zeichen seiner Tapferkeit mit Zinnober zu
beschmieren, beschäftigt eine Wäscherin, die
zum Zeichen seiner Sauberkeit sein Hemd
mit Stärke beschmiert. Wir schütteln den
Kopf über den Schmutz des Mittelalters und
leben in Städten, die von Ruß geschwärzt
und vom schamlosen Tabakrauchen verpestet
sind; Weihwasser wird in seiner neuesten
Form als desinfizierende Flüssigkeit häufiger
benützt, und das Vertrauen in seine Kraft ist
größer denn je; die Gesundheitsbehdrden
führen Beweihrducherungen mit brennen-
dem Schwefel durch (obgleich sie wissen, daß
er ohne Wirkung ist), weil die Leute ebenso
hingebungsvoll daran glauben, wie ein italie-
nischer Bauer an die Verfliissigung des Blutes
des heiligen Januarius glaubt, und das hem-
mungslose öffentliche Lügen hat riesige Aus-
mafle erreicht; in dieser Hinsicht gibt es kei-
nen Unterschied zwischen dem Taschendieb

73

auf der Polizeiwache und dem Minister vor
dem Schatzamt, dem Redakteur in der Zei-
tungsredaktion, dem Großindustriellen, der
für nichtrutschende Fahrradreifen wirbt;
dem Geistlichen, der die neununddreißig Ar-
tikel unterschreibt, und dem Vivisektor, der
seine Ritterehre dafür verbürgt, daß kein
Tier, das im physiologischen Laboratorium
operiert wird, den geringsten Schmerz spürt.
Die Heuchelei ist schlimmer denn je; denn
wir quälen nicht nur scheinheilig, sondern
überzeugt im Namen der kurpfuscherischen
Zauberkraft, an die wir glauben, sondern
auch kalt und heuchlerisch im Namen des
evangelischen Glaubens, über den unsere Re-
gierenden im geheimen lächeln, wie die italie-
nischen Patrizier des fünften Jahrhunderts
über Jupiter und Venus lächelten. Der
Sport ist, wie er immer gewesen ist, eine
mörderische Aufregung; der Drang zu mor-
den ist allgemein, und überall im Lande wer-
den Museen eingerichtet, um kleine Kinder
und ältere Herren dazu anzuregen, Samm-
lungen von Leichen anzulegen, die in Al-
kohol konserviert sind, Vogeleier zu rau-

74

ben und sie aufzubewahren, wie die Indianer
Skalpe sammelten. Züchtigung mit der Peit-
sche ist für einen Engländer ebenso natürlich
wie für Salomon, der Rehoboam verdarb;
nein, dieser Vergleich tut den Juden eigent-
lich Unrecht in Anbetracht der Tatsache, daß
das mosaische Gesetz im Namen der Mensch-
lichkeit mehr als vierzig Schläge verbot und
daß im 18. und 19. Jahrhundert englische
Soldaten noch mit tausend Rutenhieben be-
straft wurden, und sie würden immer noch
so bestraft, hätte sich das Gleichgewicht der
politischen Macht zwischen der Militärkaste
und der bürgerlichen Klasse und dem Prole-
tariat nicht verschoben. Trotz dieser Verän-
derung ist die Prügelstrafe immer noch eine
Einrichtung der Internatsschulen, der Mili-
tärgefängnisse, der Schulschiffe und in jener
Zwergschule, die sich Familie nennt. Der gei-
le Schrei des Flagellomanen nach mehr Prü-
gelstrafe, der ebenso stetig ist wie der nach
mehr Anmaßung, mehr Krieg und weniger
Steuern, wird geduldet und sogar erhört, da
wir, wenn schon keine moralischen Ziele
mehr, doch Verstand genug haben, einzu-

75

sehen, daß nur brutale Gewalt unseren selbst-
süchtigen Willen anderen aufzwingen kann.
Feigheit ist allgemein; Patriotismus, Bürger-
sinn, Elternpflicht, Disziplin, Religion, Mo-
ral sind nur beschönigende Namen für Ein-
schüchterung; und Leichtgläubigkeit, Gier
und Grausamkeit unterstützen die Feigheit
noch. Wir schneiden einem Kalb die Kehle
durch und hängen es an den Fersen auf, da-
mit es sich zu Tode blutet und unser Kalbs-
schnitzel weiß wird; wir nageln Gänse mit
den Füßen auf ein Brett und stopfen sie,
weil die kranke Leber uns schmeckt; wir rei-
ßen Vögel in Stücke, um die Hüte unserer
Frauen zu garnieren; wir verstümmeln
Haustiere aus dem einzigen Grund, weil eine
Mode, die instinktiv grausam ist, es so for-
dert; und wir stimmen den scheußlichsten
Torturen zu, weil wir hoffen, daß dadurch
irgendein magisches Heilmittel für unsere
eigenen Krankheiten gefunden wird.

Beachten Sie bitte, daß dies nicht einmal die
außergewöhnlichen unserer zugegebenen La-
ster sind, die von allen guten Menschen be-
klagt werden und um deren Vergebung sie

76

beten. Hier ist kein Wort über die Ausschwei-
fungen unserer Neros gesagt worden, von de-
nen wir reichlich den üblichen Prozentsatz
besitzen. Mit Ausnahme von ein paar Bei-
spielen aus dem Militärleben, die hauptsäch-
lich angeführt wurden, um zu zeigen, daß
die Erziehung und der Rang eines Gentle-
man, die durch den strengsten Ehrenkodex
gestützt werden, durch Esprit de corps, Of-
fentlichkeit und Verantwortung, keine bes-
sere Garantie für das Benehmen hergeben als
die Leidenschaften des Pöbels; mit Ausnah-
me dieser Beispiele sind die obengenannten
banale Vorkommnisse aus der täglichen Pra-
xis unserer besten Bürger, die in unseren
Zeitungen und von unseren Kanzeln heftig
verteidigt werden. Gerade die Menschen-
freunde, die sie verabscheuen, werden von
ihnen zum Mord getrieben: Der Dolch des
Brutus und Revaillac ist in den Händen Ca-
serios und Lucchenis immer noch am Werk;
und in den Händen von Guiteau und Czol-
gosz ist thm die Pistole zu Hilfe gekommen.
Unsere Heilmittel sind immer noch auf Er-
dulden oder Ermorden beschränkt; und der

77

Mörder wird immer noch vom Gericht ge-
mordet nach dem Prinzip, daß zwei Schwarz
ein Weiß machen. Die einzige Neuerung
liegt in unseren Methoden: Durch die Erfin-
dung des Dynamits ist die überladene Mus-
kete des Hamilton von Bothwellhaugh von
der Bombe abgelöst worden; aber das Herz
Ravachofs brennt genau so wie das Herz
Hamiltons. Jenen, die wissen, wie die Welt
ist, wird der Gedanke daran unerträglich
sein, selbst wenn man die Beschränkung, die
die Armut den Armen und die Feigheit den
Reichen auferlegt, noch so hoch anschlägt.

Alles, was man zu unserer Entschuldigung sa-
gen kann, ist, daß die Menschen bis zu einem
gewissen Punkt leben und leben lassen müs-
sen und es auch tun. Sogar das Pferd mit
seinem gestutzten Schwanz und dem Zaum
im Maul findet seine Sklaverei durch die Tat-
sache gemildert, daß eine völlige Vernachläs-
sigung seines Nahrungs- und Ruhebedürfnis-
ses seinen Herrn vor die Notwendigkeit stel-
len würde, jeden zweiten Tag ein neues Pferd
zu kaufen; denn man kann nicht ein Pferd zu
Tode schinden und sich umsonst das nächste

78

holen, so wie man es mit einem Arbeiter tun
kann. Aber diese natürliche Einschränkung
gedankenloser Selbstsucht wird ihrerseits ein-
geschränkt, teilweise durch unsere Kurzsich-
tigkeit, teilweise durch bewußte Berechnung,
so daß wir neben dem Mann, der zu seinem
eigenen Schaden durch reinen Geiz das Leben
seines Pferdes verkürzt, die Pferdebahn-Ge-
sellschaft haben, die auf dem statistischen
Wege entdeckt, daß, obgleich ein Pferd vier-
undzwanzig bis vierzig Jahre alt werden
kann, es dennoch wirtschaftlicher ist, es in vier
Jahren zu Tode zu schinden und dann durch
ein neues Opfer zu ersetzen. Und die mensch-
liche Sklaverei, die ihren höchsten bekannten
Punkt in unseren Tagen in der Form des
freien Arbeitsmarktes erreicht hat, ist auf die
gleichen Grenzen personeller und kommer-
zieller Art gestoßen, sowohl was ihre Ver-
schärfung wie was ihre Linderung betrifft.
Jetzt, da der freie Arbeitsmarkt einen Man-
gel an Arbeitskräften produziert hat, wie in
Südafrika, haben die führende englische Zei-
tung und das führende englische Wochenblatt
offen und bedenkenlos eine Rückkehr zur

79

Zwangsarbeit gefordert, das heißt zu den
Methoden, mit denen, wie wir glauben, die
Agypter die Pyramiden gebaut haben. Wir
wissen jetzt, daß der Kreuzzug gegen die
Sklaverei im 19. Jahrhundert nur darum Er-
folg gehabt hat, weil die Sklaverei weder die
wirkungsvollste noch die inhumanste Me-
thode der Ausbeutung der Arbeitskraft war;
und die Welt tastet sich jetzt auf ein noch
wirkungsvolleres System zu, welches die Frei-
heit des Arbeiters abschaffen soll, ohne dem
Ausbeuter wieder die Verantwortung für ihn
aufzubürden.

Und doch gibt es immer wieder Mäßigungen:
Es gibt die Angst vor einem Aufstand, und es
gibt die Wirkungen von Gutherzigkeit und
Zuneigung. Ich wiederhole deshalb, daß hier
keine Anklage gegen die Welt erhoben wird
wegen der Untaten ihrer Verbrecher und Un-
geheuer. Die Feuer von Smithfield und die
der Inquisition wurden von ernsten from-
men Menschen entzündet, die so freundlich
und so gut waren, wie Freundlichkeit und
Güte reichen. Und wenn in Amerika in der
heutigen Zeit ein Neger in Petroleum ge-

80

taucht und angezündet wird, so ist er kein
guter Mensch, der von Raufbolden gelyncht
wird; er ist ein Verbrecher, der von einer
Schar ehrbarer, nächstenliebender, moralisch
entrüsteter, hochgesinnter Bürger gelyncht
wird, die, obwohl sie außerhalb des Gesetzes
handeln, doch barmherziger sind als die ame-
rikanischen Gesetzgeber und Richter, die noch
in der nahen Vergangenheit Menschen für
eine Zeit ın Einzelhaft schickten, die nicht
fünf Monate betrug, wie es bei uns der
Brauch ist, sondern fünf Jahre und länger.
Die Dinge, die unsere moralischen Ungeheuer
tun, brauchen nicht auf eine Rechnung gesetzt
zu werden mit dem Massaker der Bartholo-
mäusnacht und anderen plötzlichen Ausbrü-
chen gesellschaftlicher Verwirrung. Beurtei-
len Sie uns nach den anerkannten und zu-
gegebenen Praktiken unserer angesehensten
Kreise; und wenn Sie die Tatsachen kennen
und stark genug sind, ihnen ins Auge zu
schauen, dann müssen Sie zugeben, daß die
Welt, falls wir nicht durch ein höherentwik-
keltes Tier ersetzt werden — das heißt durch
den Übermenschen —, eine Höhle voller ge-

81

fährlicher Raubtiere bleiben wird, und denen
unsere wenigen zufälligen Übermenschen, un-
sere Shakespeares, Goethes, Shelleys und ih-
resgleichen, sich nur unter Gefahr bewegen
wie die Löwenbändiger, und der Humor
ihrer Situation und die Würde ihrer Überle-
genheit muß sie entschädigen für die Schreck-
lichkeit der einen und die Isoliertheit der an-
deren.

82

IX Das Urteil der Geschichte

Man kann sagen, daß, obwohl das wilde Tier
im Menschen manchmal ausbricht und ihn
zeitweise in der Erregung von Krieg und
Verbrechen in die Barbarei zurückwirft, sein
normales Leben doch auf einer höheren Stufe
steht als das seiner Vorväter. Diese Ansicht
akzeptieren die Engländer gern, die immer
ganz im Ernst zur Tugend neigen, solange es
sie weder Geld noch Überlegung kostet. Sie
fühlen tief die Ungerechtigkeit von Auslän-
dern, die diese bedingte Hochherzigkeit nicht
zu schätzen wissen. Aber es gibt keinen Grund
anzunehmen, daß unsere Vorfahren dieser
Hochherzigkeit weniger fähig waren als wir.
Wenn behauptet wird, daß es eine fortschrei-
tende moralische Entwicklung gäbe, die von
Großvater zu Enkel sichtbar am Werke sei,
so muß man daraus schließend entgegnen,
daß tausend Jahre einer solchen Entwicklung
enorme soziale Veränderungen hätten her-
vorbringen müssen und die historischen Be-
weise dafür überwältigend sein müßten. Aber

83

nicht einmal Macauley, der zuversichtlichste
Fortschrittsgläubige der Whigs, kann irgend-
einen Beweis dieser Art erbringen, der stich-
haltig wäre. Vergleichen Sie unser Verhalten
und unsere Gesetzbücher mit denen, die als
zeitgenössisch ın den alten, uns überlieferten
Schriften und Klassikern erwähnt werden,
und Sie werden nicht den geringsten Grund
für die Annahme finden, daß in geschichtli-
chen Zeiten auch nur der geringste moralische
Fortschritt stattgefunden hat, trotz all der
romantischen Versuche der Historiker, die
Vergangenheit unter dieser Annahme zu re-
konstruieren. Innerhalb dieser Zeit haben
Nationen, Familien und Einzelpersonen ge-
blüht und sind verfallen, sie haben bereut und
ihre Herzen verhärtet, sich unterworfen und
protestiert, gehandelt und reagiert, zwischen
natürlichen und künstlichen sanitären Anla-
gen geschwankt (das älteste Haus in der Welt,
das neulich in Kreta ausgegraben worden ist,
hat eine ganz moderne sanitäre Installation),
tausend Veränderungen verkündet auf den
verschiedenen Einkommensebenen und unter
verschiedenem Bevölkerungsdruck, und sie

84

haben all die Zeit fest daran geglaubt, daß sich
die Menschheit in Sprüngen und großen
Sätzen fortbewegt, weil die Menschen immer
so beschäftigt waren. Und nur durch eine
Reihe von Zufällen sind ein paar Entdeckun-
gen gemacht worden, wie das Rad, das Ge-
wölbe, die Sicherheitsnadel, das Schießpulver,
der Magnet, die Voltasche Säule und so wei-
ter: Dinge, welche, anders als das Evange-
lium und die philosophischen Schriften der
Weisen, mit Gewinn von gewöhnlichen Men-
schen verstanden und verwendet werden kön-
nen, so daß die Dampflokomotive möglich ist
ohne eine Nation von Stevensons, obgleich
ein nationales Christentum unmöglich ist
ohne eine Nation von Christussen. Aber
glaubt jemand im Ernst, daß der Chauffeur,
der ein Auto von Paris nach Berlin fährt, ein
höherentwickelter Mensch ist als der Wagen-
lenker des Achill oder daß ein moderner Mi-
nisterpräsident als Regent aufgeklärter ist als
Cäsar, weil er auf einem Dreirad fährt, seine
Erlasse bei elektrischem Licht schreibt und sei-
nem Börsenmakler durch das Telefon Anwei-
sungen gibt?

85

Genug also mit diesem Gänsegeschnatter über
den Fortschritt. Der Mensch, so wie er ist,
wird und kann seiner Gestalt mit all seinen
Quacksalbereien politischer, wissenschaftli-
cher, pädagogischer, religiöser oder künstle-
rischer Art niemals einen Zollbreit hinzufü-
gen. Was geschehen wird, wenn diese Über-
zeugung sich in den Köpfen der Menschen
festsetzt, deren gegenwärtiger Glaube an
diese Illusionen unser soziales System ze-
mentiert, können sich nur diejenigen vorstel-
len, die wissen, wie plötzlich eine Kultur, die
seit langem aufgehört hat zu denken (oder
mit dem alten Ausdruck: zu wachen und zu
beten), in Stücke zerfallen kann, wenn der all-
gemeine Glaube an ihre Heucheleien und Lü-
gen nicht mehr vor ihren Mißerfolgen und
Skandalen standhält. Wenn religiöse und
ethische Formeln so sehr veralten, daß kein
Mensch mit Verstand an sie glauben kann,
dann haben sie auch den Punkt erreicht, wo
kein Mensch von gutem Charakter sich zu ih-
nen bekennen wird, und von dem Augenblick
an bis zu dem, wo sie feierlich abgeschafft
werden, stehen sie an der Tür jedes Berufes

86

und jedes öffentlichen Amtes, um jeden fähi-
gen Mann draußen zu halten, der kein Sophist
und kein Lügner ist. Eine Nation, die ihre
Kirchenvorstände alle drei Jahre revidiert,
aber ihre Glaubensartikel nicht wenigstens
alle drei Jahrhunderte, selbst wenn die Ar-
tikel zugegebenermaßen als politischer Kom-
promiß begannen, der von Herrn Schau-
nach-beiden-Seiten diktiert wurde, ist eine
Nation, die neu gemacht werden muß.

Unsere einzige Hoffnung liegt also in der
Evolution. Wir müssen den Menschen durch
den Übermenschen ersetzen. Es ist schrecklich
für einen Bürger, wenn er älter wird, zu
beobachten, wie seine eigenen Zeitgenossen so
genau von der jüngeren Generation reprodu-
ziert werden, daß seine Genossen von vor
dreißig Jahren in jeder städtischen Menschen-
menge ihr Abbild haben; er findet sich im-
mer wieder versucht, einen jungen Mann, für
den er nur ein ältlicher Fremdling ist, als al-
ten Freund zu begrüßen. Wenn er sie beob-
achtet, so erstirbt jede Hoffnung auf Fort-
schritt in seiner Brust: er weiß, daß sie genau
das tun werden, was ihre Väter getan haben,

87

und daß die wenigen Stimmen, die sie immer
noch, wie immer zuvor, ermahnen werden,
etwas anderes zu tun und etwas Besseres zu
sein, genausogut ihren Atem aufheben könn-
ten, um ihre Suppe zu kühlen (falls sie welche
bekommen). Männer wie Ruskin und Carlyle
werden Herrn Smith und Brown predigen
um des Predigens willen, genau wie der hei-
lige Franziskus den Vögeln und der heilige
Antonius den Fischen predigte. Aber Herr
Smith und Herr Brown bleiben, genau wie
die Vögel und die Fische, die Gleichen; und
Dichter, die Utopien planen und beweisen,
daß zu ihrer Verwirklichung nichts anderes
nötig sei, als daß der Mensch sie wolle, mer-
ken schließlich wie Richard Wagner, daß man
der Tatsache ins Auge schauen muß, daß der
Mensch sie nicht wirklich will. Und er wird
nie wollen, wenn er nicht ein Übermensch
wird.

Und so kommen wir ans Ende des sozialisti-
schen Traums von »der Sozialisierung der
Produktionsmittel und des Handels«, ans
Ende des positivistischen Traums von der
moralischen Aufriistung des Kapitalisten und

88

ans Ende der Träume des Ethikprofessors,
des Gesetzgebers, des Pädagogen, Träume da-
von, daß man einem Menschen Gebote und
Gesetze und Lehren und Examensnoten anle-
gen kann, wie man einem Pferd das Zaum-
zeug anlegt, dem Richter den Hermelin, wie
man dem Soldaten Stiefelschwärze verpaßt
oder einem Schauspieler die Perücke aufsetzt
und so tut, als hätte sich damit seine Natur
geändert. Der einzige fundamentale und
mögliche Sozialismus ist die Sozialisierung
der Züchtung des Menschen, mit anderen
Worten: die Höherentwicklung des Menschen.
Wir müssen die Yahoos, wie Swift sie nennt,
ausrotten, sonst wird ihr Wahlrecht das Com-
monwealth zerstören.

X Die Methode

Was die Methode anbetrifft — gibt es da etwas
anderes zu sagen als: wo ein Wille ist, da ist
auch ein Weg? Wenn dieser Wille nicht da
sein sollte, sind wir verloren. Das ist eine
Möglichkeit für unser verrücktes kleines
Weltreich, wenn nicht für das Universum;
und da man an diese Möglichkeit nicht glau-
ben kann, ohne zu verzweifeln, müssen wir,
während wir noch leben, von der Vorausset-
zung ausgehen, daß wir noch Kraft genug ha-
ben, nicht nur leben zu wollen, sondern bes-
ser leben zu wollen. Das kann bedeuten, daß
wir ein Ministerium für Evolution einrichten
müssen, dessen Chef im Kabinett sitzt, und
eine Steuer erheben müssen, die die Kosten
direkter staatlicher Experimente deckt und
Prämien für Privatpersonen bereitstellt, da-
mit diese sich um erfolgreiche Ergebnisse be-
mühen. Es kann aber auch eine private
Gesellschaft bedeuten oder eine Firma, die be-
auftragt ist, an der Verbesserung des mensch-
lichen Materials zu arbeiten. Aber im Augen-

90

blick ist es viel wahrscheinlicher, daß solche
Vorschläge als unanständig und unmoralisch
glatt abgelehnt werden, wobei es trotzdem zu
einem geheimen Vorstoß des menschlichen
Willens in die abgelehnte Richtung kommen
könnte, so daß sich alle möglichen Institutio-
nen und Amtsträger unter irgendeinem Vor-
wand heimlich auf den Übermenschen zuta-
sten werden. Mr. Graham Wallas schon hat
es als Vorsitzender des Verwaltungsausschus-
ses der Londoner Schulbehörde gewagt, dar-
auf hinzuweisen, daß die übliche Politik der
Sterilisierung der Lehrerinnen, wie bequem
sie auch vom Verwaltungsstandpunkt sein
mag, doch vom nationalen Standpunkt der
Aufzucht von Menschen aus kritisiert werden
könnte; und das ist eins von den Beispielen
der Art und Weise, wie der Drang zum Über-
menschen hin trotz all unserer Scheinheilig-
keit sich auswirken kann. Für den Anfang ist
jedenfalls eines klar. Wenn eine Frau durch
sorgfältige Wahl des Vaters und indem sie
sich selbst sorgfältig ernährt, einen Bürger
mit scharfen Sinnen, gesunden Organen und
einer guten Verdauung hervorbringen kann,

91

so sollte ihr für diesen natürlichen Dienst eine
angemessene Belohnung sicher sein, damit sie
bereit ist, diesen Versuch zu unternehmen
und zu wiederholen. Ob sie sich bei diesem
Unterfangen selbst unterhält oder von dem
Vater oder durch einen weitblickenden Kapi-
talisten unterhalten wird oder durch eine
neue Abteilung — sagen wir — der Dubliner
königlichen Gesellschaft oder (wie im Augen-
blick) durch das Kriegsministerium, das sie
im Auftrag der Streitkräfte unterstützt und
einen bestimmten Soldaten berechtigt, sie zu
heiraten, oder durch eine lokale Behörde, die
kraft eines Lokalstatutes handelt, das vor-
schreibt, daß Frauen unter gewissen Umstän-
den ein Jahr lang mit vollem Gehalt beur-
laubt werden können, oder durch die Regie-
rung — das alles ist unwichtig, vorausgesetzt,
das Ergebnis ist zufriedenstellend.

Es ist eine traurige Tatsache, daß, da die große
Mehrheit der Frauen und ihrer Männer un-
ter den herrschenden Umständen nicht genug
Nahrung, kein Kapital, keinen Kredit hat
und weder wissenschaftliche noch kaufmänni-
sche Kenntnisse, sie, wenn der Staat für eine

92

Geburt bezahlte, wie er jetzt für den Tod be-
zahlt, sie von Aktiengesellschaften der Divi-
dende wegen genau so ausgenützt würden
wie jetzt von der gewöhnlichen Industrie.
Selbst ein menschliches Gestüt in Form der
Aktiengesellschaft (man könnte es züchtig als
neuzeitliches Findelhaus oder so etwas ausge-
ben) könnte unter richtiger Aufsicht und Füh-
rung sehr wohl bessere Resultate erzielen als
unser gegenwärtiges Vertrauen auf Zufalls-
heiraten. Man könnte einwenden, daß wenn
ein gewöhnlicher Hersteller Waren produ-
ziert, die an den Staat verkauft werden sol-
len, und der Staat sie als nicht den Anforde-
rungen entsprechend zurückweist, die zurück-
gewiesenen Waren entweder verschleudert
oder andernfalls verschrottet, das heißt als
Ausschuß behandelt werden; wenn dagegen
die Waren in menschlichen Wesen beständen,
könnte man nichts anderes tun, als sie laufen
zu lassen oder in das nächste Armenhaus zu
schicken. Aber es ist der Privatwirtschaft
nichts Neues, daß sie ihren menschlichen Ab-

fall auf den Markt für billige Arbeitskräfte
oder ins Armenhaus schickt; und der Abfall

93

der neuen Industrie würde wahrscheinlich
von besserer Qualität sein als das Massenpro-
dukt der normalen Armut. In unserem au-
genblicklichen blind dem Glück vertrauenden
industriellen Durcheinander müßte die
ganze Produktion an Menschen, ob tüchtig
oder nicht, auf den Arbeitsmarkt geworfen
werden; aber die Untüchtigen würden die
Firma nicht zu einer Prämie berechtigen und
für sie so einen völligen Verlust darstellen.
Die praktische wirtschaftliche Schwierigkeit
würde in der Ungewißheit und den Kosten
an Zeit und Geld für die ersten Experimente
bestehen. Während der experimentellen Pha-
se würde sich rein kommerzielles Kapital
nicht an ein so heldenhaftes Unternehmen wa-
gen; und fairerweise könnte man die Ent-
schlußkraft, die für einen so wichtigen neuen
Anfang nötig wäre, auf keinen Fall von der
Börse erwarten. Dieser neue Beginn muß von
Staatsmännern in die Hand genommen wer-
den, die Charakter genug haben, unserer De-
mokratie und Plutokratie zu sagen, daß
Staatskunst nicht darin besteht, daß man ih-
ren Torheiten schmeichelt oder ihre Vorstadt-

94

vorstellungen von Schicklichkeit auf die An-
ordnungen für vier Kontinente überträgt.
Die Sache muß entweder vom Staat ange-
packt werden oder von einer Organisation,
die stark genug ist, dem Staat Respekt einzu-
flößen.

Das Neue eines solchen Experiments liegt al-
lerdings nur in seinem Umfang. In einem für
alle einleuchtenden Fall, nämlich bei Mitglie-
dern königlicher Familien, wählt der Staat
jetzt schon die Eltern nach rein politischen
Gesichtspunkten aus; und im Adel ist, ob-
gleich der Erbe eines Herzogtums vor dem
Gesetz die Freiheit hat, ein Milchmädchen zu
heiraten, der gesellschaftliche Druck, seine
Wahl auf politisch und gesellschaftlich pas-
sende Kandidatinnen zu beschränken, so
stark, daß er in Wirklichkeit nicht mehr Frei-
heit hat, sein Milchmädchen zu heiraten, als
Georg 1v. Freiheit hatte, Mrs. Fitzherbert zu
heiraten; und eine solche Heirat könnte nur
zustande kommen als das Ergebnis außeror-
dentlicher Charakterstärke auf seiten des
Milchmädchens, das auf eine außerordentli-
che Schwäche auf seiten des Herzogs Einfluß

95

nimmt. Diejenigen, welche das ganze Konzept
von geplanter Menschenzüchtung absurd und
skandalös finden, sollten sich fragen, warum
Georg 1v. sich seine eigene Frau nicht wählen
durfte, während jeder Kesselflicker heiraten
kann, wen er will. Einfach, weil es politisch
nicht den geringsten Unterschied macht, wen
der Kesselflicker heiratet, während es sehr
wichtig war, wen der König heiratete. Die
Art, in welcher alle Überlegungen über die
persönlichen Rechte des Königs, die Ansprü-
che seines Herzens, der Heiligkeit des Ehe-
versprechens und romantischer Moral vor
dieser politischen Notwendigkeit zerbröckel-
ten, zeigt, wie unwichtig alle diese scheinbar
unwiderstehlichen Vorurteile sind, wenn sie
mit den Forderungen nach guten Eigenschaf-
ten bei unseren Herrschern in Konflikt gera-
ten. Die gleiche Lehre wird uns im Fall des
Soldaten erteilt, dessen Verheiratung, wenn sie
überhaupt erlaubt wird, einer despotischen
Kontrolle unterworfen wird, deren einziger
Gesichtspunkt die militärische Effektivität ist.

Nun, heute ist es nicht mehr der König, der
regiert, sondern der Kesselflicker. Man

96

braucht nicht länger dynastische Kriege zu
führen; dynastische Verbindungen haben
keinen Wert mehr. Heiraten in den königli-
chen Familien werden zunehmend weniger
politisch, mehr volkstümlich, bürgerlich und
romantisch. Wenn alle Könige in Europa
morgen so frei wären wie König Cophetua,
so würde niemand außer ihren Tanten und
Kammerdienern sich einen Augenblick über
die Folgen Sorgen machen. Dagegen ist das
Gefühl für die Wichtigkeit der Heirat des
Kesselflickers ständig im Wachsen begriffen.
Wir haben die Gesundheit seiner Frau im
Monat nach ihrer Entbindung zu einer öffent-
lichen Angelegenheit gemacht. Wir haben ihm
die geistige Entwicklung seiner Kinder aus
den Händen genommen und sie in die Hände
unseres staatlichen Lehrers gelegt. Wir wer-
den bald auch ihre körperliche Ernährung
von ihm unabhängig machen. Aber sie sind
immer noch Lumpenpack, und das Land dem
Lumpenpack auszuliefern ist nationaler
Selbstmord, weil Lumpenpack weder selbst
regieren kann noch irgendeinem anderen zu
regieren erlauben wird als dem, der das mei-

97

ste Brot und die meisten Spiele verspricht. Es
gibt keinen lebenden politisch interessierten
Menschen, der zwanzig Jahre praktische de-
mokratische Erfahrung hinter sich hat und
noch daran glaubt, daß die Wählerschaft po-
litisch den Körperschaften, die sie wählt, ad-
aquat ist. Die Abschaffung des Aristokraten
hat den Übermenschen notwendig gemacht.
Engländer hassen Freiheit und Gleichheit zu
sehr, um sie zu verstehen. Aber jeder Englän-
der liebt und ersehnt einen Stammbaum. Und
darin hat er recht. König Demos muß wie
alle Könige gezüchtet werden, und gegen ein
»Muß« gibt es keine Argumente. Es ist für
einen einzelnen Schriftsteller müßig, eine so
große Angelegenheit noch weiter in einem
Pamphlet zu behandeln. Der nächstnotwen-
dige Schritt ist eine Konferenz über dieses
Thema. Auf ihr werden sich Männer und
Frauen zusammenfinden, die, da sie nicht
mehr glauben, daß sie ewig leben, nach einer
unsterblichen Tat suchen, in die sie das Beste
von sich hineingeben können, bevor ihre
Überreste in jenen ältesten aller Müllvertilger,
den Krematoriumsofen, geworfen werden.

98

Maximen für Revolutionäre

Die goldene Regel

Tu andern nicht, wie du willst, daß sie dir
tun. Ihr Geschmack könnte ein anderer sein
als deiner.

Widersteh nie der Versuchung; prüfe alle
Dinge: behalte das, was gut ist.

Liebe deinen Nachbarn nicht wie dich selbst.
Wenn du mit dir einverstanden bist, ist es
eine Unverschämtheit: wenn du nicht mit dir
einverstanden bist, eine Beleidigung.

Die goldene Regel heißt: Es gibt keine golde-
nen Regeln.

Götzendienst

Regierungskunst besteht in der Organisation
von Götzendienst.

Die Bürokratie besteht aus Funktionären, die
Aristokratie aus Götzen, die Demokratie aus
Götzenanbetern.

Der Pöbel kann die Bürokratie nicht verste-

99

hen, er kann nur die nationalen Götzen an-
beten.

Der Wilde neigt sich vor Götzen aus Holz
und Stein, der zivilisierte Mensch vor Götzen
aus Fleisch und Blut.

Eine konstitutionelle Monarchie ist eine Ein-
richtung, in der sich die Unbewegtheit des
hölzernen Götzenbildes mit der Glaubwür-
digkeit eines solchen aus Fleisch und Blut ver-
einigt.

Wenn der hölzerne Götze die Gebete des
Bauern nicht erhört, so schlägt dieser ihn;
wenn der Götze aus Fleisch und Blut den
zivilisierten Menschen nicht zufriedenstellt,
so schlägt dieser ihm den Kopf ab.

Derjenige, der einen König erschlägt, und
der, der für ihn stirbt, sind gleichermaßen
Götzenanbeter.

Konigtum

Könige werden nicht geboren, sie werden
durch kiinstliche Halluzinationen gemacht.
Wenn dieser Prozef in einem kritischen Alter
durch miflliche Umstände unterbrochen wird,

I00

wie im Falle Karls ı1., wird der Betroffene
geistig normal und gelangt nie mehr ganz zu
seiner Majestät zurück.

Der Hof ist das Dienstbotenzimmer des
Herrschers.

Vulgarität bei einem König schmeichelt der
Mehrheit der Nation.

Durch den Thron begünstigtes Kriechertum
ist der Preis, den wir dafür zahlen, daß der
Thron politisch so bequem ist.

Demokratie

Wenn der kleinere Geist den größeren mes-
sen könnte, so wie ein Metermaß eine Pyra-
mide messen kann, so könnte das allgemeine
Wahlrecht ein endgültiger Zustand sein. So
wie es jetzt ist, bleiben die politischen Proble-
me ungelöst.

Die Demokratie setzt die Wahl durch die un-
fähige Mehrheit an die Stelle der Ernennung
durch wenige Korrupte.

Demokratische Republiken können auf na-
tionale Götzen ebensowenig verzichten wie
die Monarchien auf öffentliche Funktionäre.

I0I

Die Regierung stellt nur ein Problem dar: die
Entdeckung einer zuverlässigen Methode der
Menschenmessung.

Imperialismus

Die Übertreibung seiner Besonderheit als In-
selbewohner macht den Briten zum Imperia-
listen.

Übertriebene Selbstbehauptung in der Kolo-
nie macht dann einen Kolonisten zu einem
Imperialisten.

Ein kolonialer Imperialist ist einer, der in der
Kolonie Truppen aufstellt, eine Kolonial-
schwadron ausrüstet, nach einem Bundespar-
lament verlangt, das seine Beschlüsse an den
Thron schickt statt an das Kolonialamt, und
der dann, wenn er auf diese Weise in einen
unlösbaren Konflikt mit dem insularen briti-
schen Imperialisten geraten ist, »sich aus dem
Staube« und mit dem Empire Schluß macht.

102

Freiheit und Gleichheit

Wer politische Rechte mit persönlicher Frei-
heit und politische Gleichheit mit Ahnlichkeit
verwechselt, hat über beide nicht für fünf Mi-
nuten nachgedacht.

Nichts kann bedingungslos bestehen, also
kann auch nichts frei sein.

Politische Freiheit bedeutet Verantwortung.
Darum fürchten die meisten Menschen
sie.

Der Herzog fragt verächtlich, ob denn sein
Wildhüter dem obersten Astronomen im
Lande gleich sei; aber er besteht darauf, daß
sie beide gleichermaßen gehängt werden, falls
sie ihn umbringen.

Die Vorstellung, daß der Oberst ein besse-
rer Mensch sein müsse als der gemeine Soldat,
ist ebenso verrückt wie die Vorstellung, daß
der Schlußstein stärker sein müsse als der
Schlußstein.

Wo die Gleichheit unbestritten ist, ist es auch
die Unterordnung.

Gleichheit ist die Voraussetzung in jeder Ab-
teilung der Organisation der Gesellschaft.

103

Das Verhältnis von Vorgesetztem zu Unter-
gebenem schließt gute Manieren aus.

Erziehung

Wenn ein Mann etwas, das er selbst nicht
kennt, jemand anderen lehrt, der keine Be-
gabung dazu besitzt, und der erstere dem
letzteren dann ein Zeugnis der Befähigung
ausstellt, dann hat der letztere die Erziehung
zum Gentleman abgeschlossen.

Das Gehirn eines Dummkopfes verdaut Phi-
losophie zu Torheit, Wissenschaft zu Aber-
glauben und Kunst zu Pedanterie. Das nennt
man dann Universitätsbildung.

Die besterzogenen Kinder sind diejenigen, die
ihre Eltern so gesehen haben, wie sie sind.
Heuchelei ist nicht die erste Elternpflicht.
Der gemeinste Abtreiber ist der, der versucht,
den Charakter eines Kindes zu formen.

In der Universität wird jede große Abhand-
lung verschoben, bis ihr Autor unparteiisches
Urteil und vollkommene Kenntnisse erwor-
ben hat. Wenn ein Pferd so lange auf seine
Hufe warten könnte und im voraus für sie

104

bezahlte, wären unsere Hufschmiede allesamt
Ordinarien.

Wer kann, tut, wer nicht kann, lehrt.

Ein gelehrter Mann ist ein Müßiggänger, der
seine Zeit mit Studieren totschlagt. Hüte dich
vor seinem falschen Wissen; es ist gefdhrli-
cher als Unwissenheit.

Tatigkeit ist der einzige Weg zum Wissen.
Jeder Dummkopf glaubt, was seine Lehrer
ihm sagen, und er nennt seine Leichtglaubig-
keit ebenso zuversichtlich Wissenschaft oder
Moral, wie seine Väter sie göttliche Offenba-
rung genannt haben.

Kein Mensch, der seine Sprache vollkommen
beherrscht, wird je eine andere meistern.
Kein Mensch kann ein reiner Spezialist sein,
ohne im buchstiblichen Sinn ein Idiot zu
sein.

Gib deinen Kindern weder moralische noch
religiose Unterweisungen, wenn du nicht
ganz sicher bist, daß sie sie nicht allzu ernst
nehmen. Es ist besser, die Mutter eines Hein-
rich 1v. und einer Nell Gwynne zu sein als
die eines Robespierre und einer Königin

Mary Tudor.

10§

Ehe

Die Ehe ist darum beliebt, weil sie ein Maxi-
mum an Versuchung mit einem Maximum an
Gelegenheit vereinigt.

Die Ehe ist der einzige Rechtsvertrag, der
zwischen den Parteien alle Gesetze auf-
hebt, welche die besondere Beziehung, auf
welche sich dieser Vertrag bezieht, sicher-
stellen.

Die wesentliche Funktion der Ehe ist das
Fortleben der Menschheit, wie es im Book of
Common Prayer steht.

Die zusätzliche Funktion der Ehe ist die Be-
friedigung des Liebesbediirfnisses der
Menschheit.

Die künstliche Unfruchtbarkeit der Ehe macht
es möglich, die nebensächliche Funktion zu er-
füllen und gleichzeitig die wesentliche Funk-
tion zu vernachlässigen.

Die revolutionärste Erfindung des neunzehn-
ten Jahrhunderts ist die künstliche Unfrucht-
barmachung der Ehe.

Jedes Ehesystem, das eine Mehrheit der Be-
völkerung zum Zölibat verurteilt, wird mit

106

Gewalt abgeschafft werden unter dem Vor-
wand, daß es ein moralischer Frevel sei.

Wenn die Vielweiberei wie bei den Mormo-
nen unter modernen demokratischen Bedin-
gungen ausprobiert wird, so wird sie durch
den Aufstand der Masse der unterlegenen
Männer, die durch sie zum Zölibat verurteilt
werden, gestürzt; denn der mütterliche In-
stinkt veranlaßt die Frau dazu, den zehnten
Teil an einem erstklassigen Mann dem aus-
schließlichen Besitz eines drittklassigen vor-
zuziehen. Die Vielmännerei ist unter diesen
Bedingungen noch nicht erprobt worden.

Das Minimum an Zölibat in einer Nation
(das dadurch gesichert wird, daß man die
Zahl der Männer der Gemeinschaft durch
die Zahl der weiblichen Personen teilt und
den Quotienten als die Zahl von Ehefrauen
und Ehemännern, die jeder Person erlaubt
sind, festsetzt) wird in England (wo der
Quotient ı heißt) durch die Monogamie si-
chergestellt.

Der moderne sentimentale Terminus für das
nationale Minimum an Zölibat ist Reinheit.
Die Ehe oder irgendeine andere Form der

107

promiskuitiven, amoristischen Monogamie
ist für große Staaten verderblich; denn es
belegt die bewußte Züchtung des Menschen
als eines politischen Wesens mit einem Bann.

Verbrechen und Bestrafung

Alle Schurkerei ist in dem Satz zusammen-
gefaßt: »Que Messieurs les Assassins com-
mencent!«

Der Mann, der von der Prügelbank in Eton
auf die Bank gelangt, von der aus er den
Straßenräuber zur Prügelstrafe verurteilt, ist
das gleiche soziale Produkt wie der Straßen-
räuber, der von seinem Vater getreten und von
seiner Mutter geohrfeigt worden ist, biser stark
genug wurde, die reichen Bürger, deren Geld
er begehrt, zu würgen und zu berauben.
Einkerkerung ist so unwiderruflich wie der
Tod.

Die Verbrecher sterben nicht durch die Hand
des Gesetzes. Sie sterben durch die Hand an-
derer Menschen.

Der Mörder Czolgosz machte den Präsiden-
ten McKinley zum Helden, indem er ihn er-

108

mordete. Die Vereinigten Staaten von Ame-
rika machten Czolgosz durch den gleichen
Vorgang zu einem Helden.

Der Mord auf dem Schafott ist die schlimm-
ste Form des Mordes, denn dort geschieht er
mit Billigung der Gesellschaft.

Es ist die Tat, die lehrt, nicht der Name, den
wir ihr geben. Mord und Todesstrafe sind
keine Gegensätze, die einander aufheben,
sondern gleich und gleich, die ihresgleichen
zeugen.

Das Verbrechen ist nur die Kleinhandels-
abteilung dessen, was wir als Großhandel das
Strafgesetz nennen.

Wenn ein Mensch einen Tiger umbringen
will, nennt er das Sport; wenn der Tiger ihn
umbringen will, nennt er das Wildheit. Der
Unterschied zwischen Verbrechen und Justiz
ist der gleiche.

Solange wir Gefängnisse haben, macht es
keinen Unterschied, wer von uns die Zellen
bewohnt.

Der ängstlichste Mensch in einem Gefängnis
ist der Direktor.

Es ist nicht nötig, den geköpften Verbrecher

109

zu ersetzen, es ist nötig, ein geköpftes gesell-
schaftliches System zu ersetzen.

Titel

Titel heben die Mittelmäßigen hervor, brin-
gen die Überlegenen in Verlegenheit und
werden von den Gemeinen entehrt.

Große Männer lehnen Titel ab, weil sie eifer-
süchtig auf sie sind.

Ehre

Es gibt keine vollkommen ehrenhaften Män-
ner. Aber jeder wahre Mann hat einen Punkt
in seinem Ehrenkodex, der ihm der wichtig-
ste ist, und einige zweitrangige.

Man kann nicht an Ehre glauben, bevor man
sie errungen hat. Du tust gut daran,
dich selbst sauber und klar zu halten; du bist
das Fenster, durch das du die Welt sehen
mußt.

Dein Wort kann nie so gut sein wie dein
Schuldschein, denn dein Gedächtnis kann nie
so zuverlässig sein wie deine Ehre.

IIO

Privateigentum

Privateigentum, sagt Proudhon, ist Diebstahl.
Das ist das einzig Wahre, das über diesen
Gegenstand je gesagt worden ist.

Dienstboten

Wenn Dienstboten wie menschliche Wesen
behandelt werden, lohnt es sich nicht, welche
zu halten.

Die Beziehung von Herr und Diener ist nur
für den Herrn von Vorteil, der keine Skru-
pel hat, seine Autorität zu mißbrauchen, und
für den Diener, der keine Skrupel hat, das in
ihn gesetzte Vertrauen zu mißbrauchen.

Der vollendete Diener fühlt, wenn sein Herr
ihm menschlich entgegenkommt, daß seine
Existenz bedroht ist, und sucht sich schleu-
nigst eine andere Stelle.

Herren und Diener sind beide Tyrannen,
aber die Herren sind die abhängigeren von
den beiden.

Ein Mann genießt das, was er benutzt, nicht
das, was seine Diener benutzen.

III

Der Mensch ist das einzige Tier, das sich reich
dünkt im Verhältnis zur Zahl und Gefräßig-
keit seiner Parasiten.

Damen und Herren dürfen Freunde im Hun-
dezwinger haben, aber nicht in der Küche.
Dadurch, daß Dienstboten aus ihren Herren
verwöhnte Kinder machen, müssen sie sie
einschüchtern, um mit ihnen leben zu können.
In einem Sklavenstaat regiert der Sklave; in
Mayfair regiert der Händler.

Wie man Kinder schlagen soll

Wenn du ein Kind schlägst, achte darauf, daß
du es im Zorn schlägst, selbst auf die Gefahr
hin, es fürs Leben zu verstümmeln. Ein kalt-
blütiger Schlag kann und soll nicht vergeben
werden.

Wenn du Kinder aus Lust am Schlagen
schlägst, so gib das offen zu, und spiel das
Spiel nach den Regeln, so wie es der Fuchs-
jäger tut, dann wirst du verhältnismäßig
wenig Schaden anrichten. Kein Fuchsjäger ist
so blöde zu behaupten, er jage den Fuchs,
um ihm das Hühnerstehlen auszutreiben; er

I1I2

behauptet auch nicht, daß der Tod des Fuch-
ses ihn mehr schmerze als diesen. Denke dar-
an, daß es sogar beim Prügeln von Kindern
eine sportliche und eine tölpelhafte Art
gibt.

Religion

Hüte dich vor dem Menschen, dessen Gott im
Himmel ist.

Was ein Mensch glaubt, das läßt sich fest-
stellen, nicht aus seinem Glaubensbekenntnis,
sondern aus den Voraussetzungen, nach de-
nen er gewohnheitsmäßig handelt.

Tugenden und Laster

Keine besondere Tugend und kein besonderes
Laster bei einem Menschen deutet auf eine
andere besondere Tugend oder auf ein ande-
res besonderes Laster bei ihm hin, wie eng
auch die Vorstellung sie assoziieren mag.
Tugend besteht nicht im Verzicht auf Laster,
sondern darin, daß man die Laster nicht be-
gehrt.

113

Selbstverleugnung ist keine Tugend, sie ist
nur die Wirkung der Klugheit auf die
Schlechtigkeit.

Gehorsam täuscht Unterordnung vor, so wie
Angst vor der Polizei Ehrlichkeit vortäuscht.
Ungehorsam, die seltenste und mutigste der
Tugenden, unterscheidet sich selten von
Nachlässigkeit, dem trägsten und verbreitet-
sten Laster.

Laster ist Verschwendung von Leben. Armut,
Gehorsam und Zölibat sind die kanonischen
Laster.

Okonomie ist die Kunst, das meiste aus dem
Leben zu machen.

Die Liebe zur Okonomie ist die Wurzel al-
ler Tugend.

Fairplay

Die Liebe zum Fairplay ist die Tugend des
Zuschauers, nicht die des Kampfers.

114

Größe

Größe ist nur eine der Empfindungen der
Kleinheit.

Im Himmel ist ein Engel nichts Besonderes.
Größe ist der weltliche Name für Göttlich-
keit; beide meinen einfach das, was jenseits
von uns ist.

Wenn ein großer Mann sich uns verständlich
machen könnte, würden wir ihn hängen.
Wir geben zu, daß wir, als die Gottheit, die
wir anbeteten, sich sichtbar und verständlich
machte, wir sie gekreuzigt haben.

Für einen Mathematiker ist die elf nur eine
von vielen Zahlen; für den Buschmann, der
nicht weiter zählen kann als seine zehn Fin-
ger, bedeutet sie eine unermeßliche Myriade.
Der Unterschied zwischen dem oberflächlich-
sten Routinier und dem tiefschürfendsten
Denker erscheint dem letzteren unbedeutend,
dem ersteren unendlich.

In einer dummen Nation wird ein Genie zum
Gott, ein jeder betet ihn an, und keiner tut
seinen Willen.

II§

Schönheit und Glück, Kunst und Reichtum

Glück und Schönheit sind Nebenprodukte.
Das direkte Streben nach Glück und Schön-
heit ist Torheit. Reichtum und Kunst sind
falsche Mittel, um Glück und Schönheit her-
vorzubringen.

Derjenige, der sich ein ganzes Leben des
Glücks mit einer schönen Frau wünscht,
möchte sich am Geschmack des Weins erfreu-
en, indem er ständig seinen Mund damit ge-
füllt hält.

Wenn man eine heftige Freude verlängert,
entsteht ein unerträglicher Schmerz.

Ein Mensch der Zahnschmerzen hat, hält je-
den für glücklich, dessen Zähne gesund sind.
Der mit Armut Geschlagene macht den glei-
chen Fehler, was den Reichen betrifft.

Je mehr ein Mensch über das hinaus, was er
braucht, besitzt, desto mehr wird er von Sor-
gen geplagt.

Die Tyrannei, die dir verbietet, mit Hacke und
Schaufel eine Straße zu bauen, ist schlimmer
als jene, die dich hindert, in einer zweispanni-
gen Kutsche auf ihr entlangzuschaukeln.

116

In einer häßlichen und unglücklichen Welt
kann auch der Reichste nur Häßlichkeit und
Unglück kaufen.

In seinem Bestreben, der Häßlichkeit und
dem Unglück zu entgehen, vergrößert der
reiche Mann beides. Jeder neue Quadratme-
ter im Westend schafft einen neuen Hektar
im Eastend.

Das neunzehnte Jahrhundert war das Zeit-
alter des Glaubens an die Kunst. Die Ergeb-
nisse liegen uns vor.

Der vollkommene Gentleman

Die fatale Einschränkung, die der Gentleman
macht, ist, daß er seiner Ehre alles opfert,
nur nicht seine Vornehmheit.

Ein Gentleman unserer Tage ist jemand, der
Geld genug hat, zu tun, was jeder Dumm-
kopf tun würde, könnte er es sich leisten:
das heißt, zu konsumieren ohne zu produ-
zieren.

Die wahre Bezeichnung für moderne Vor-
nehmheit ist Parasitentum. Keine Entwick-
lung physischer oder moralischer Tugenden

117

kann die Sünde des Parasitentums wieder-
gutmachen.

Ein moderner Gentleman ist notwendiger-
weise der Feind seines Landes. Selbst im
Kriege kämpft er nicht, um es zu verteidigen,
sondern um zu verhindern, daß sein Vor-
recht, es auszuplündern, auf einen Ausländer
übergeht. Solche Kämpfer sind im gleichen
Sinne Patrioten, wie zwei Hunde, die sich
um einen Knochen zanken, Tierliebha-
ber sind.

Der nordamerikanische Indianer war der
Typ des sportlichen, kriegerischen Gentle-
man. Der Athener zur Zeit des Perikles war
der Typ eines intellektuell und künstlerisch
gebildeten Gentleman. Beide waren politi-
sche Versager. Der moderne Gentleman, der
weder die Zähigkeit des einen noch die Kul-
tur des anderen besitzt, hat den Appetit
von beiden zusammen. Er wird, wo sie ver-
sagt haben, nicht erfolgreich sein.

Wer auf Bildung, Strafgesetz und Sport
setzt, braucht nur noch Vermögen, um ein
vollendeter moderner Gentleman zu sein.

118

Mäßigung

Mäßigung wird nie um ihrer selbst willen
gepriesen.

Ein mäßig ehrenhafter Mann mit einer mä-
Big treuen Frau, die beide mäßige Trinker
sind und in einem mäßig gesunden Haus woh-
nen: das ist ein echtes Mittelklassepaar.

Das unbewußte Selbst

Das unbewußte Selbst ist der wahre Genius.
In dem Augenblick, wo dein bewußtes Selbst
sich einmischt, atmest du nicht mehr richtig.
Außer in den neun Monaten vor seinem er-
sten Atemzug regelt kein Mensch seine Be-
lange so gut wie ein Baum.

Vernunft

Der vernünftige Mensch paßt sich der Welt
an; der unvernünftige versucht hartnäckig,
die Welt sich anzupassen. Darum hängt jeder
Fortschritt vom unvernünftigen Menschen

ab.
119

Der Mensch, der auf die Vernunft hört, ist
verloren; die Vernunft macht sich alle zu
Sklaven, die nicht stark genug sind, sie zu be-
herrschen.

Anständigkeit

Die Anständigkeit ist die Verschwörung
der Unanständigkeit, zu schweigen.

Erfahrung

Die Menschen sind weise, nicht im Verhält-
nis zu ihren Erfahrungen, sondern im Ver-
hältnis zu ihrer Fähigkeit, Erfahrungen zu
machen. Wenn wir aus der Erfahrung ler-
nen könnten, dann wären die Steine von Lon-
don weiser als der weiseste seiner Bewohner.

Rache der Zeit

Diejenigen, die wir Bestien nannten, beka-
men ihre Rache, als Darwin bewies, daß sie
unsere Vettern sind.

Die Diebe hatten ihre Rache, als Marx die
Bourgoisie des Diebstahls überführte.

I20

Gute Vorsätze

Die Hölle ist mit guten Vorsätzen gepflastert,
nicht mit schlechten.
Alle Menschen meinen es gut.

Natürliche Rechte

Der Gelehrte, wenn er beweist, daß
kein Mensch irgendwelche natürlichen Rechte
hat, zwingt sich, seine eigenen als selbstver-
ständlich vorauszusetzen.

Das Recht zu leben, wird mißachtet, wenn
man nicht dauernd darauf besteht.

Faute de mieux

In meiner Kindheit murrte ich über die Be-
schreibung einer gewissen jungen Dame als
»die hübsche Miß Soundso«. Meine Tante ta-
delte mich und sagte: »Denk immer daran,
daß die am wenigsten häßliche Schwester die
Familienschönheit ist.«

Kein Zeitalter und kein Zustand ist ohne sei-
ne Helden. Der am wenigsten unfähige Ge-

I2I

neral einer Nation ist ihr Cäsar, der am we-
nigsten idiotische Staatsmann ihr Solon, der
am wenigsten verrückte Denker ihr Sokrates,
der am wenigsten banale Dichter ihr Shake-
speare.

Nächstenliebe

Nächstenliebe ist die bösartigste Art von
Geilheit.

Diejenigen, die Armut und Krankheit die-
nen, sind die Komplicen der beiden schlimm-
sten Verbrechen.

Wer Geld gibt, das er nicht verdient hat, geht
großzügig mit der Arbeit anderer um.

Jede aufrichtig wohltätige Person haßt Al-
mosengeben und Bettelei.

Ruhm

Das Leben macht alle Menschen gleich; der
Tod enthüllt die Hervorragenden.

I22

Disziplin

Gesetze gegen Meuterei brauchen nur die Of-
fiziere, die ohne Autorität befehlen. Das
göttliche Recht braucht keine Peitsche.

Die Frau ım Heim

Das Haus ist das Gefängnis des Mädchens
und das Zuchthaus der Frau.

Zivilisation

Zivilisation ist eine Krankheit, die dadurch
entsteht, daß man Gesellschaften aus ver-
faultem Material aufbaut.

Diejenigen, die die moderne Zivilisation be-
wundern, setzen sie gewöhnlich mit der
Dampfmaschine und dem elektrischen Tele-
graphen gleich.

Diejenigen, die die Dampfmaschine und den
Telegraphen verstehen, verbringen ihr Le-
ben damit, sie durch etwas Besseres zu er-
setzen.

Die Phantasie kann sich keinen gemeineren

123

Verbrecher vorstellen als den, der noch ein-
mal ein London bauen würde wie das gegen-
wärtige und keinen größeren Wohltäter als
den, der es zerstören würde.

Spiel

Die beliebteste Methode, den Reichtum zu
verteilen, ist die Methode des Roulettetisches.
Das Roulette bezahlt niemanden außer den
Bankhalter. Trotzdem ist die Leidenschaft,
Roulette zu spielen sehr verbreitet, während
eine Leidenschaft, die Bank zu halten, unbe-
kanntist.

Das Wetten verspricht den Armen, was Ei-
gentum den Reichen wirklich gibt. Darum
wagen die Bischöfe nicht, es völlig zu ver-
dammen.

Die soziale Frage

Verschwende deine Zeit nicht auf soziale Fra-
gen. Woran die Armen kranken, das ist
die Armut, woran die Reichen kranken, das
ist Nutzlosigkeit.

124

Zufällige Aussprüche

Man sagt uns: als Jehova die Welt erschaffen
hatte, sah er, daß sie gut war. Was würde
er heute sagen?

Die Bekehrung eines Wilden zum Christen-
tum bedeutet die Bekehrung des Christen-
tums zur Barbarei.

Kein Mensch wagt von dem, was er denkt,
so viel zu sagen, daß er sich selbst wie ein
Extremist vorkommt.

Mens sana in corpore sano ist ein törichter
Ausspruch. Der gesunde Leib ist ein Produkt
des gesunden Geistes.

Dekadenz kann nur dann Anhänger finden,
wenn sie die Maske des Fortschritts tragt.

In Augenblicken des Fortschritts siegen die
Edlen, denn die Dinge gehen deren Weg; in
Augenblicken der Dekadenz siegen die Un-
edlen aus dem gleichen Grunde; darum ist
die Welt nie ohne das Vergnügen zeitgen0s-
sischen Erfolges.

Der Reformer, fiir den die Welt nicht gut
genug ist, findet sich Schulter an Schulter mit
dem, der fiir die Welt nicht gut genug ist.

I25

Jeder Mensch über vierzig ist ein Schurke.

Die Jugend, der man alles verzeiht, verzeiht
sich selbst nichts; dem Alter, das sich alles
verzeiht, verzeiht man nichts.

Wenn wir zu singen lernen, daß die Briten
niemals Herrn sein werden, machen wir der
Sklaverei ein Ende.

Verwechsle deine Ablehnung der Niederlage
nicht mit einer Ablehnung des Kampfes,
deinen Widerstand dagegen, ein Sklave zu
sein, nicht mit einer Ablehnung der Sklaverei;
deinen Unwillen darüber, daß du nicht so
reich bist wie dein Nachbar, nicht mit einer
Ablehnung der Armut. Der Feige, der Wi-
derspenstige und der Neider teilen deinen
Widerstand.

Sorge dafür, daß du bekommst, was
du wünschst, sonst wirst du gezwungen sein,
zu wünschen, was du bekommst. Wo keine
frische Luft eindringen kann, da wird frische
Luft für ungesund erklärt. Wo keine Reli-
gion ist, wird MHeuchelei zum guten
Geschmack. Wo es kein Wissen gibt, wird Un-
wissenheit zur Wissenschaft erklärt.

Wenn die Bösen gedeihen und die Tüchtigsten

126

überleben, dann muß die Natur der Gott der
Schurken sein.

Wenn die Geschichte sich wiederholt und im-
mer das Unerwartete geschieht, wie unfähig
muß der Mensch dann sein, aus der Erfah-
rung zu lernen.

Mitleid ist das Verbundenheitsgefühl der
Kranken.

Diejenigen, die das Böse verstehen, verzeihen
es; diejenigen, die es ablehnen, zerstören es.
Erworbene Ansichten über das, was schicklich
ist, sind stärker als natürliche Instinkte. Es ist
leichter, für Klöster Novizen zu werben, als
eine Araberin dazu zu bewegen, daß sie in der
Offentlichkeit ihren Mund entblößt, oder
einen britischen Offizier, an einem Mainach-
mittag mit einer Golfmütze durch die Bond-
Street zu spazieren.

Es ist gefährlich, aufrichtig zu sein, wenn
man nicht gleichzeitig dumm ist.

Die Chinesen zähmen Vögel, indem sie deren
Schwingen beschneiden, und Frauen, indem
sie deren Füße verstümmeln. Ein Unterrock
um die Fußgelenke tut es ebensogut.

Politische Okonomie und soziale Okonomie

127

sind amüsante Gesellschaftsspiele; der Stein
der Weisen aber ist Lebensökonomie.

Wenn ein Häretiker das Martyrium umgehen
möchte, spricht er von »wahrer und falscher
Orthodoxie« und legt dar, daß seine Häre-
sie die wahre Orthodoxie ist.

Hüte dich vor dem Mann, der deinen Schlag
nicht erwidert: er vergibt dir nicht, noch er-
laubt er dir, dir selbst zu vergeben.

Wenn Du deinen Nächsten verletzt, so tu
es nicht halb.

Sentimentalität ist der Irrtum zu glauben,
daß in moralischen Konflikten Pardon ge-
geben oder angenommen werden kann.

Zwei verhungernde Menschen können nicht
doppelt so hungrig sein wie einer; aber zwei
Schurken können zehnmal so übel sein wie
einer.

Mach dein Kreuz zu deiner Krücke, aber
wenn du siehst, daß ein anderer es tut, so hüte
dich vor ihm.

128

Sich selbst opfern

Sich selbst zu opfern macht uns fähig, andere
zu opfern, ohne zu erröten.

Wenn du anfängst, dich denen, die du liebst,
zu opfern, wirst du am Ende die, denen du
dich geopfert hast, hassen.

Ende

Bibliothek Suhrkamp

118
119
120
I2
122

|]

123
124
I25
126
127
128
130
131
132
I33
134
135
136
137
139
I40
I41
142
143
145
146
147
148
149
150
I$SI
152
154
ISS

Samuel Beckett, Wie es ist. Roman

André Gide, Corydon. Vier Dialoge

Ernst Bloch, Verfremdungen II. Geographica. Essays
William Golding, Die Erben. Roman

Saint John Perse, Winde. Gedichte. Zweisprachig
Miroslav Krleza, Beisetzung in Theresienburg. Erzählung
Italo Calvino, Erzählungen

Daniel Watton, Der Feldzugsplan. Roman
Jarostaw Iwaszkiewicz, Der Höhenflug. Roman
Juri Olescha, Neid. Roman

Virginia Woolf, Die Wellen. Roman

T. S. Eliot, Gedichte. Zweisprachig

Sigmund Freud, Der Mann Moses. Drei Essays
William Goyen, Savata. Roman

Ramén José Sender, Requiem fiir einen spanischen Landmann
Claude Simon, Das Seil. Roman

Günter Eich, In anderen Sprachen. Vier Hörspiele
Elio Vittorini, Die rote Nelke. Roman

Yasushi Inoue, Das Jagdgewehr. Roman

Maurice Blanchot, Warten Vergessen. Ein Bericht
Bertolt Brecht, Dialoge aus dem Messingkauf

Karl Kraus, Sprüche und Widersprüche. Aphorismen
Alain-Fournier, Der große Meaulnes. Roman

Knut Hamsun, Hunger. Roman

Nathalie Sarraute, Martereau. Roman

Theodor W. Adorno, Noten zur Literatur III
Raymond Radiguet, Den Teufel im Leib. Roman
Raymond Queneau. Stiliibungen

Arthur Schnitzler, Erzählungen

Wladimir Majakowski, Frühe Gedichte

Oskar Loerke, Essays über Lyrik

Isaak Babel, Budjonnys Reiterarmece. Erzählungen
G. B. Shaw, Vorwort für Politiker

Paul Valéry, Die fixe Idee

156 Tudor Arghezi, Kleine Prosa

157

Hermann Broch, Esch oder die Anarchie

158
I59
160
161
162
163
164
165
166
167
168
169
170
171
172
173
174
175
176
177
178
179
181
182
183
184
185
186
187
188
189
191
192

194
195
196
197
198

Herbert Marcuse, Triebstruktur und Gesellschaft
Marguerite Duras, Die Verzückung der Lol V. Stein
Carlo Emilio Gadda, Erzählungen

Nelly Sachs, Späte Gedichte

Paul Valéry, Herr Teste

Stanislaw Witkiewicz, Das Wasserhuhn. Narr und Nonne
Marcel Proust, Tage der Freuden

Joseph Roth, Das falsche Gewicht. Roman

Tage Aurell, Martina. Erzählung

Sherwood Anderson, Dunkles Lachen. Roman

Slavko Kolar, Das Narrenhaus. Erzählung

Tarjei Vesaas, Nachtwache. Roman

Georges Poulet, Marcel Proust. Essay

Jean Cocteau, Kinder der Nacht. Roman

Carlos Droguett, Eloy. Roman

Hjalmar Söderberg, Doktor Glas. Roman

Hugo von Hofmannsthal, Gedichte und kleine Dramen
Jean-Paul Sartre, Die Kindheit eines Chefs. Erzählung
Witold Gombrowicz, Die Ratte und andere Erzählungen
Seumas O’Kelly, Das Grab des Webers. Erzählung
Jarostaw Iwaszkiewicz, Heydenreich. Mephisto-Walzer
Georg Heym, Gedichte

Hermann Hesse, Der vierte Lebenslauf Josef Knechts
Wladimir Majakowski, Politische Poesie

Max Aub, Der Aasgeier. Erzählungen

Rainer Maria Rilke, Ausgewählte Gedichte

Tommaso Landolfi, Erzählungen

Anna Seghers, Wiedereinführung der Sklaverei in Guadeloupe
Hermann Broch, Huguenau oder die Sachlichkeit

Ivan Olbracht, Wunder mit Julka. Erzählungen

Tadeusz Rézewicz, Der unterbrochene Akt und andere Stücke
Wright Morris, Die gläserne Insel. Roman

H. C. Branner, Erzählungen

Aimé Césaire, Zurück ins Land der Geburt. Dichtung
Italo Svevo, Vom schönen Mädchen. Erzählung

John M. Synge, Stiicke

Richard Weiner, Der leere Stuhl und andere Prosa

Willy Kyrklund, Meister Ma. Parabeln

Henry Miller, Das Lächeln am Fuße der Leiter. Erzählung

200
20
202

>

203
204
20%
206
207
208
209
210
211
212
213
214
21%
216
217
218
219
220
22

-

222
223
224
225
226
227
228
229
230
231
232
233

234
235
236

Hermann Broch, Demeter. Romanfragment

James Joyce, Dubliner. Erzählungen

Philippe Soupault, Der Neger. Roman

Gottfried Benn, Weinhaus Wolf

Veijo Meri, Der Töter und andere Erzählungen
Hermann Broch, Die Erzählung der Magd Zerline
Jean-Jacques Mayoux, Joyce

Bertolt Brecht, Turandot

Leszek Kotakowski, Der Himmelsschlüssel

Sylvia Plath, Die Glasglocke. Roman

Heinrich Mann, Politische Essays
Scholem-Alejchem, Tewje, der Milchmann. Roman
Werner Kraft, Franz Kafka

Katherine Anne Porter, Was vorher war. Essays
Rudolf Borchardt, Ausgewählte Gedichte

Ernest Hemingway, Der alte Mann und das Meer
Zofia Nalkowska, Medaillons. Geschichten

Lars Gyllensten, Kains Memoiren

James Joyce, Verbannte. Schauspiel

Viktor Sklowskij, Kindheit und Jugend

Karl Krolow, Alltägliche Gedichte

Max Jacob, Der Wiirfelbecher. Prosa

Heinrich Böll, Geschichten aus zwölf Jahren
Konstanty Ildefons Galczynski, Die Grüne Gans
Marieluise Fleißer, Abenteuer aus dem Englischen Garten
John Fletcher, Die Kunst des Samuel Beckett
Max Frisch, Biografie: Ein Spiel

Hermann Hesse, Der Steppenwolf

Hermann Hesse, Siddhartha

Bertolt Brecht, Meti. Buch der Wendungen
Thomas Bernhard, Verstörung. Roman

Marcel Proust, Pastiches. Die Lemoine-Affäre
Marie Luise Kaschnitz, Vogel Rock. Unheimliche Geschichten
Walter Benjamin, Über Literatur

Alexander Mitscherlich, Die Idee des Friedens und die mensch-
liche Aggressivität. Vier Versuche

Ernst Bloch, Die Kunst, Schiller zu sprechen
Marcel Jouhandeau, Pariser Bilder

Theodor W. Adorno, Minima Moralia

237
238

240
24
242
243
244
245
246
247
249
250
251
252
253

Lan]

255
256
257
258
260
261
262
263
264
265
266
267
268
269
270
27
272
273
274
275
276
277

La]

Andor Endre Gelléri, B. und andere Prosa
Wladimir W. Majakowskij, Liebesbriefe an Lilja
Marcel Proust, Briefwechsel mit der Mutter
James Joyce, Giacomo Joyce

Djuna Barnes, Antiphon

Bertolt Brecht, Politische Schriften

Thomas Mann, Schriften zur Politik

Hermann Hesse, Politische Betrachtungen
Hermann Broch, Gedanken zur Politik
Alexander Mitscherlich, Versuch, die Welt besser zu bestehen
Udon von Horvath, Geschichten aus dem Wiener Wald
Wsewolod Iwanow, Panzerzug 14-69

Ludwig Wittgenstein, Uber Gewiflheit

Walter Benjamin, Berliner Chronik

Hans Kudszus, Jaworte, Neinworte

James Joyce, Anna Livia Plurabelle

Samuel Bedkett, Residua

Peter Weiss, Trotzki im Exil

Bertolt Brecht, Die Bibel

Walter Benjamin, Baudelaire, Gedichte

Konrad Bayer, Der Kopf des Vitus Bering
Theodor W. Adorno, Uber Walter Benjamin
Max Frisch, Tagebuch 1946-1949

Karl Krolow, Nichts weiter als Leben

Gershom Scholem, Judaica 2

Paul Celan, Ausgewählte Gedichte

Jiirgen Habermas, Philosophisch-politische Profile
Wiestaw Brudzihski, Die rote Katz

Marcel Proust, Eine Liebe von Swann

Samuel Beckett, Kritische Schriften

H. C. Artmann, Von denen Husaren

Hans Erich Nossack, Dem unbekannten Sieger
Pierre Jean Jouve, Paulina 1880

Thomas Bernhard, Midland in Stilfs

Yasushi Inoue, Der Stierkampf

Juri Kasakow, Larifari

Robert Minder, Wozu Literatur?

Nelly Sachs, Verzauberung

Samuel Beckett, Premier amour * Erste Liebe

278
279
280
281
282
283
284
285
286
287
288
289
290
292
293
294
295
296
297
298
299
300
301
302
303
305
306
307
309
310
312
314
315
316
317
318
320
324
326

Gertrude Stein, Erzählen

Ezra Pound, Wort und Weise, »motz el son«

James Joyce, Briefe an Nora

Wolfgang Hildesheimer, Zeiten in Cornwall

Andrej Platonov, Die Baugrube

Jaroslav Haßsek, Die Partei des maßvollen Fortschritts
Hans Mayer, Brecht in der Geschichte

Odön von Horvath, VonSpießern, Kleinbürgern und Angestellten
Andre Maurois, Auf den Spuren von Marcel Proust
Bertolt Brecht, Über Klassiker

Jif Kolar, Das sprechende Bild

Alfred Döblin, Die beiden Freundinnen und ihr Giftmord
Alexander Block, Der Sturz des Zarenreichs

Ludwig Hohl, Nächtlicher Weg

Djuna Barnes, Nachtgewächs

Paul Valéry, Windstriche

Bernard Shaw, Die heilige Johanna

Hermann Kasack, Die Stadt hinter dem Strom

Peter Weiss, Holderlin

Henri Michaux, Turbulenz im Unendlichen

Boris Pasternak, Initialen der Leidenschaft

Hermann Hesse, Mein Glaube

Italo Svevo, Ein Mann wird älter

Siegfried Kracauer, Uber die Freundschaft

Samuel Beckett, Le dépeupleur Der Verwaiser

Ramén José Sender, Der Konig und die Königin
Hermann Broch, James Joyce und die Gegenwart
Sigmund Freud, Briefe

Bernard Shaw, Handbuch des Revolutionirs

Adolf Nowaczynski, Der schwarze Kauz

Giinter Eich, Gesammelte Maulwiirfe

Oscar Wilde, Das Bildnis des Dorian Gray

Tschingis Aitmatov, Dshamilja

Odon von Horvath, Kasimir und Karoline

Thomas Bernhard, Der Ignorant und der Wahnsinnige
Princesse Bibesco, Begegnung mit Marcel Proust
Bernard Shaw, Der Aufstand gegen die Ehe
Alexander Solschenizyn, Matrjonas Hof

Pio Baroja, Shanti Andia, der Ruhelose

Bernard Shaw

Handbuch des

Revolutionärs

Bibliothek Suhrkamp

10Nars

Handbuch des Revolut

Bernard Shaw

"N

Shaws berühmter Anhang zu
»Mensch und Übermensch«,
das Handbuch und die Apho-
rismen des Revolutionärs,
liegt in neuer deutscher Über-
tragung vor. Winston Chur-
chill bezeichnete Shaw als
einen »Heiligen, Weisen und
Narren«, Brecht nannte ihn
einen » Terroristen«, freilich
»mit der ungewöhnlichen
Waffe des Humors«. Diese
Kennzeichnungen treffen in
besonderer Weise auf den
Autor des »Handbuchs« zu.
Shaws Texte sind genial, geist-
voll, witzig, stimmig und — für
die siebziger Jahre — durchaus
aktuell. Manche Parolen
unserer Jugend von heute
(»Jeder Mensch unter dreißig,
der einige Kenntnis der
bestehenden Gesellschafts-
ordnung besitzt und kein
Revolutionär ist, ist minder-
wertig« oder » Jeder Mann
über vierzig ist ein Schuft«)
stammen — von Shaw.

— zz

Bernard Shaw in der
Bibliothek Suhrkamp

Die heilige Johanna

Band 295

Ein Negermädchen sucht Gott
Band 29

Haus Herzenstod

Band 108

Helden

Band 42

Pygmalion

Band 66

Sechzehn selbstbiographische
Skizzen

Band 86

Vorwort für Politiker

Band 154

Bernard Shaw in einem Nach-
ruf auf sich selbst: »Es ist
nicht wahr, daß er der bedeu-
tendste Schriftsteller seiner
Generation war; es ist aber
ebensowenig wahr, daß
irgendein anderer zeitgenös-
sischer Autor an ihn heran-
reichte. «

Umschlag: Willy Fleckhaus
Umschlag geschützt DBGM 1827026

EZ